\Conclusion

В 2018 году в Отделе математики и информатики Дагестанского научного центра РАН проведены научно-исследовательские работы по теме
<<Разработка алгоритмов и создание наукоемкого программного обеспечения для моделирования сложных систем. Некоторые вопросы цифровой обработки сигналов и изображений. Исследования по теории графов и теории оптимизации расписаний, компьютерное сопровождение вузовского учебного процесса>>.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%







В отчетном году была разработана общая методика приближенного решения дифференциальных и разностных уравнений с помощью функций, ортогональных по Соболеву, а также конкретные методы, основанные на системах функций, ортогональных по Соболеву и порожденных такими классическими системами как система Хаара, система полиномов Чебышева первого рода и система косинусов. Эти методы были использованы для построения алгоритмов численно-аналитического решения дифференциальных и разностных уравнений. Разработаны прикладные компьютерные программы, реализующие эти алгоритмы, и с их помощью проведена серия численных экспериментов.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Далее, на основе тригонометрических сумм Фурье и классических средних Валле Пуссена учеными ОМИ были введены в рассмотрение повторные средние Валле Пуссена. На их основе сконструированы операторы, которые осуществляют так называемые перекрывающие преобразования (lapped transform). Эти операторы, в свою очередь, легли в основу разработанных алгоритмов и созданного программного обеспечения для обработки и сжатия временных рядов и изображений, которые могут быть использованы в решении важных прикладных задач.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




В области теории оптимизации расписаний для мультипроцессорных систем исследована задача об интервальной реберной раскрашиваемости двудольных графов порядка 15, 16, 17 и 18. С привлечением компьютерных ресурсов и методов теории графов в 2017 г. с доказано, что все двудольные графы порядка 15 интервально раскрашиваемы; интервально раскрашиваемы также и все двудольные графы $G=(X,Y,E)$ порядка 16 при $min(|X|, |Y|)<7$. Разработан эффективный для практических целей новый алгоритм проверки интервальной раскрашиваемости графа, на его основе
создано программное обеспечение, обладающее рядом возможностей по выбору удобного представления графа и по отображению
его интервальной раскраски.  Разработан алгоритм малоизбыточного перечисления всех
двудольных графов заданного порядка (не более 20) путем отсеивания значительного количества изоморфных графов, алгоритм
воплощен в программное обеспечение.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Компьютерное тестирование занимает определенную нишу в решении проблемы независимого контроля знаний учащихся. В
		свою очередь, создание надежного и массового тестового материала является столь трудоемким процессом, что его
		автоматизация весьма востребована. Если в общем случае перспективы такой автоматизации неясны, то в случае конкретных
		учебных дисциплин компьютерная генерация содержательного, массового и надежного тестового материала является вполне
		достижимой целью. 	
Нами был разработан алгоритм компьютерного формирования тестовых заданий по
			основам программирования на языке Delphi 7.0.
Алгоритм воплощен в компьютерную программу. По каждой теме учебной дисциплины рассмотрены пять
			формализованных структур тестовых заданий и одна «нестандартная» форма, предусматривающая творческий анализ той или
			иной нестандартной ситуации.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В качестве практического применения теории оптимизации расписаний в сопровождении вузовского учебного процесса рассмотрена задача об автоматизации процесса распределения учебной нагрузки вузовской кафедры.
Разработано программное обеспечение для генерации сводных таблиц распределения учебной нагрузки, проверки
согласованности индивидуальных планов преподавателей кафедры, а также автоматизации подготовки исходных данных к
расписанию.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

В связи с сопровождением вузовского учебного процесса в области компьютерных наук, проводилась работа по подготовке студентов к конкурсам и олимпиадам по программированию, а также соответствующая учебно-методическая работа (в частности, издание учебных пособий с решениями нестандартных задач). Сотрудниками ОМИ в 2017 г. были изданы учебное пособие, содержащее набор нестандартных упражнений по 3ds Max с решениями, учебно-методическое пособие по итогам студенческой олимпиады вузов СКФО по программированию, а также (в электронном виде) цикл лекций по программированию. Все три пособия \cite{AKM_ch4_bib1}-\cite{AKM_ch4_bib3}  размещены в сети Интернет для свободного скачивания студентами.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Были рассмотрены вопросы визуального представления графов. Необходимость в отображении графов возникает как в ходе учебных
занятиях по дискретной математике и компьютерной графике, так и для создания полиграфических документов (статей, учебных пособий) с пояснительными рисунками по тематике теории графов. Предложены компактная структура представления исходных данных и способ повышения устойчивости к ошибкам набора данных, изложен способ визуального редактирования графа. Рассмотренная компактная структура исходного файла с информацией о графе допускает тривиальное обобщение на случай смешанного графа.





