\begin{thebibliography}{999}
\bibitem{Haar-Tcheb-Shar11}

 И.И. Шарапудинов. Приближение функций с переменной гладкостью суммами Фурье Лежандра // Математический сборник. 2000. Том 191. Вып. 5. С.143-160.



\bibitem{Haar-Tcheb-Shar13}

 И.И. Шарапудинов. Смешанные ряды по ортогональным полиномам // Махачкала. Издательство Дагестанского научного центра. 2004.



\bibitem{Haar-Tcheb-Shar15}

 И.И. Шарапудинов. Аппроксимативные свойства смешанных рядов по полиномам Лежандра на классах $W^r$ // Математический сборник. 2006. Том 197. Вып. 3. С. 135–154.



\bibitem{Haar-Tcheb-Shar16}

 И.И. Шарапудинов. Аппроксимативные свойства средних типа Валле-Пуссена частичных сумм смешанных рядов по полиномам Лежандра // Математические заметки. 2008. Том 84. Вып. 3. С. 452-471



\bibitem{Haar-Tcheb-Shar18}

 И.И. Шарапудинов, Т.И. Шарапудинов. Смешанные ряды по полиномам Якоби и Чебышева и их дискретизация // Математические заметки. 2010. Том 88. Вып. 1. С. 116-147.



\bibitem{Haar-Tcheb-Shar19}

 И.И. Шарапудинов,  Г.Н. Муратова. Некоторые свойства r-кратно интегрированных рядов по системе Хаара // Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика. 2009. Том 9. Вып. 1. С. 68-76.



\bibitem{Haar-Tcheb-IserKoch}

 A. Iserles, P.E. Koch, S.P. Norsett and J.M. Sanz-Serna. On polynomials  orthogonal  with respect  to certain Sobolev inner products // J. Approx. Theory. 1991. Vol. 65. p. 151-175.



\bibitem{Haar-Tcheb-MarcelAlfaroRezola }

 F. Marcellan, M. Alfaro and M.L. Rezola Orthogonal polynomials on Sobolev spaces: old and new directions // Journal of Computational and Applied Mathematics. 1993. Vol. 48. p. 113-131.



\bibitem{Haar-Tcheb-Meijer}

 H.G. Meijer Laguerre polynimials generalized to a certain discrete Sobolev inner product space // J. Approx. Theory. 1993. Vol. 73. p. 1-16.



\bibitem{Haar-Tcheb-KwonLittl1}

 K.H. Kwon and L.L. Littlejohn. The orthogonality of the Laguerre polynomials $\{L_n^{(-k)}(x)\}$ for positive integers $k$ // Ann. Numer. Anal. 1995. \textnumero 2. p.289-303.



\bibitem{Haar-Tcheb-KwonLittl2}

 K.H. Kwon and L.L. Littlejohn. Sobolev orthogonal polynomials and second-order differential equations // Rocky Mountain J. Math. 1998. Vol. 28. p. 547-594.



\bibitem{Haar-Tcheb-MarcelXu}

 F. Marcellan and Yuan Xu. ON SOBOLEV ORTHOGONAL POLYNOMIALS // arXiv: 6249v1 [math.C.A] 25 Mar 2014. p. 1-40.



\bibitem{Haar-Tcheb-Lopez1995}

 Lopez G. Marcellan F. Vanassche W. Relative Asymptotics for Polynomials Orthogonal with Respect to a Discrete Sobolev Inner-Product // Constr. Approx.1995. Vol. 11:1. p. 107-137.



\bibitem{Haar-Tcheb-Gonchar1975}

 А. А. Гончар. О сходимости аппроксимаций Паде для некоторых классов мероморфных функций // Математический сборник. 1975. Вып. 97(139):4(8). C. 607-629.



\bibitem{Haar-Tcheb-Tref1}

 L.N. Trefethen. Spectral methods in Matlab // Philadelphia. SIAM. 2000.



\bibitem{Haar-Tcheb-Tref2}

 L.N. Trefethen. Finite difference and spectral methods for ordinary and partial differential equation // Cornell University. 1996.



\bibitem{Haar-Tcheb-SolDmEg}

 В.В. Солодовников, А.Н. Дмитриев, Н.Д. Егупов. Спектральные методы расчета и проектирования систем управления // Москва. Машиностроение. 1986.



\bibitem{Haar-Tcheb-Pash}

 С. Пашковский. Вычислительные применения многочленов и рядов Чебышева // Москва. Наука. 1983.



\bibitem{Haar-Tcheb-Arush2010}

 О. Б. Арушанян, Н. И. Волченскова, С. Ф. Залеткин. Приближенное решение обыкновенных дифференциальных уравнений с использованием рядов Чебышева // Сиб. электрон. матем. изв. 1983. Вып. 7. С. 122-131.



\bibitem{Haar-Tcheb-Arush2013}

 О. Б. Арушанян, Н. И. Волченскова, С. Ф. Залеткин. Метод решения задачи Коши для обыкновенных дифференциальных уравнений с использованием рядов Чебышeва // Выч. мет. программирование. 2013. Вып. 14:2. С. 203-214.



\bibitem{Haar-Tcheb-Arush2014}

 О. Б. Арушанян, Н. И. Волченскова, С. Ф. Залеткин. Применение рядов Чебышева для интегрирования обыкновенных дифференциальных уравнений // Сиб. электрон. матем. изв. 2014. Вып. 11. С. 517-531.



\bibitem{Haar-Tcheb-Lukom2016}

 Д.С. Лукомский, П.А. Терехин. Применение системы Хаара к численному решению задачи Коши для линейного дифференциального уравнения первого порядка // Материалы 18-й международной Саратовской зимней школы «Современные проблемы теории функций и их приложения». Саратов. ООО «Издательство «Научная книга». 2016. С. 171-173.



\bibitem{Haar-Tcheb-MMG2016}

 М.Г. Магомед-Касумов. Приближенное решение обыкновенных дифференциальных уравнений с использованием смешанных рядов по системе Хаара // Материалы 18-й международной Саратовской зимней школы «Современные проблемы теории функций и их приложения». Саратов. ООО «Издательство «Научная книга». 2016. С. 176-178.



\bibitem{Haar-Tcheb-KashSaak}

 Б.С. Кашин, А.А. Саакян. Ортогональные ряды // Москва. АФЦ. 1999.



\bibitem{Haar-Tcheb-Sege}

 Г. Сеге. Ортогональные многочлены // Москва. Физматгиз. 1962.



\bibitem{Haar-Tcheb-Gasper}

 G. Gasper. Positivity and special function // Theory and appl.Spec.Funct. Edited by Richard A.Askey. 1975. p. 375-433.



\bibitem{Haar-Tcheb-Muckenhoupt}

 B. Muckenhoupt. Mean convergence of Jacobi series // Proc.Amer. Math. Soc. 1969. Vol. 23. \textnumero 2 p. 306-310.

%====== Section 2 =========




\bibitem{sob-jac-discrete-Shar12}

 И.И. Шарапудинов, Аппроксимативные свойства операторов $\mathcal{Y}_{n+2r}(f)$ и их дискретных аналогов // Математические заметки, 2002, т. 72, вып. 5, стр. 765-795.



\bibitem{sob-jac-discrete-Shar17}

 И.И. Шарапудинов, Смешанные ряды по ультрасферическим полиномам // Математический сборник, 2003, т. 194, вып. 3, стр. 115-148.






\bibitem{sob-jac-discrete-Sege}

 Г. Сеге, Ортогональные многочлены. Москва: Физматгиз, 1962.



\bibitem{sob-jac-discrete-Timan}

 А.Ф. Тиман, Теория приближения функций действительного переменного. Москва: Физматгиз, 1962.



\bibitem{sob-jac-discrete-Tel}

 С.А.Теляковский, Две теоремы о приближении функций
алгебраическими многочленами // Математический сборник, 1966, т. 70, вып. 2, стр. 252-265.



\bibitem{sob-jac-discrete-Gop}

 И.З. Гопенгауз, К теореме А.Ф.Тимана о приближении
функций многочленами на конечном отрезке // Математические заметки, 1967, т. 1, вып. 2, стр. 163-172.



\bibitem{meixner-7}

 Шарапудинов~И.~И. Приближение дискретных функций и многочлены Чебышева, ортогональные на равномерной сетке // Мат. заметки, 2000, т. 67, №~3, С.~460-470. DOI: 10.4213/mzm858



\bibitem{meixner-8}

 Шарапудинов~И.~И. Приближение функций с переменной гладкостью суммами Фурье- Лежандра // Мат. сборник, 2000, т. 191, №~5, С.~143-160. DOI: 10.4213/sm480



\bibitem{meixner-10}

 Шарапудинов~И.~И. Смешанные ряды по ультрасферическим полиномам и их аппроксимативные свойства // Мат. сборник, 2003, т. 194, №~3, С.~115-148. DOI: 10.4213/sm723



\bibitem{meixner-11}

 Шарапудинов~И.~И. Смешанные ряды по ортогональным полиномам. Махачкала: Дагестан. науч. центр РАН, 2004. С.~1-176.



\bibitem{meixner-12}

 Шарапудинов~И.~И. Смешанные ряды по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерной сетке // Мат. заметки, 2005, т. 78, №~3, C.~442-465. DOI: 10.4213/mzm2599



\bibitem{meixner-14}

 Шарапудинов~Т.~И. Аппроксимативные свойства смешанных рядов по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерной сетке // Вестник Дагестанского научного центра РАН, 2007, т. 29, C.~12–23.



\bibitem{meixner-18}

 Шарапудинов~И.~И. Системы функций, ортогональных по Соболеву, порожденные ортогональными функциями // Современные проблемы теории функций и их приложения.  Материалы 18-й международной Саратовской зимней школы, 2016, C.329-332.



\bibitem{meixner-19}

 Trefethen~L.~N. Spectral methods in Matlab. Fhiladelphia: SIAM, 2000.



\bibitem{meixner-20}

 Trefethen~L.~N. Finite difference and spectral methods for ordinary and partial differential equation. Cornell University, 1996.



\bibitem{meixner-22}

 Шарапудинов~И.~И. Многочлены, ортогональные на дискретных сетках. Издательство Даг. гос. пед. ун-та. Махачкала, 1997.



\bibitem{meixner-23}

 Gasper~G. Positiviti and special function // Theory and appl.Spec.Funct. Edited by Richard A.Askey, 1975, 375-433.





\bibitem{sob-tcheb-difference-IserKoch}


A. Iserles, P.E. Koch, S.P. Norsett and J.M. Sanz-Serna,
On polynomials  orthogonal  with respect  to certain Sobolev inner products,
J. Approx. Theory, 65, 1991, pp. 151-175.





\bibitem{sob-tcheb-difference-MarcelAlfaroRezola}


F. Marcellan, M. Alfaro and M.L. Rezola,
Orthogonal polynomials on Sobolev spaces: old and new directions,
Journal of Computational and Applied Mathematics, North-Holland, vol. 48, 1993, pp. 113 -- 131.





\bibitem{sob-tcheb-difference-Meijer}


H.G. Meijer,
Laguerre polynimials generalized to a certain discrete Sobolev inner product space,
J. Approx. Theory, vol. 73, 1993, pp. 1-16.




\bibitem{sob-tcheb-difference-KwonLittl1}


K.H. Kwon and L.L. Littlejohn,
The orthogonality of the Laguerre polynomials $\{L_n^{(-k)}(x)\}$ for positive integers $k$,
Ann. Numer. Anal., № 2, 1995, pp. 289 -- 303.



\bibitem{sob-tcheb-difference-KwonLittl2}


 K.H. Kwon and L.L. Littlejohn,
Sobolev orthogonal polynomials and second-order differential equations, Rocky Mountain J. Math.,
vol. 28, 1998, pp. 547 –- 594.



\bibitem{sob-tcheb-difference-MarcelXu}


F. Marcellan and Yuan Xu,
On Sobolev orthogonal polynomials,
arXiv: 6249v1 [math.C.A] 25 Mar 2014, 2014, pp. 1-40.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar9}


 И.И. Шарапудинов,
Приближение дискретных функций и многочлены Чебышева, ортогональные на равномерной сетке,
Математические заметки, т. 67, \textnumero 3, 2000, с. 460 -- 470.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar1}


И.И. Шарапудинов,
Приближение функций с переменной гладкостью суммами Фурье Лежандра,
Математический сборник, т. 191, \textnumero 5, 2000, с. 143 -- 160.




\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar2}


И.И. Шарапудинов,
Аппроксимативные свойства операторов $\mathcal{Y}_{n+2r}(f)$ и их дискретных аналогов,
Математические заметки, т. 72, \textnumero 5, 2002, с. 765 -- 795.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar3}


И.И. Шарапудинов,
Смешанные ряды по ультрасферическим полиномам и их аппроксимативные свойства,
Математический сборник, т. 194, \textnumero 3, 2003, с. 115 -- 148.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar4}


И.И. Шарапудинов,
Смешанные ряды по ортогональным полиномам,
Издательство Дагестанского научного центра, Махачкала, 2004, с. 1 -- 176.




\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar11}


И.И. Шарапудинов,
Смешанные ряды по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерной сетке,
Математические заметки, т. 78, \textnumero 3, 2005, с. 442 -- 465.




\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar5}


И.И. Шарапудинов,
Аппроксимативные свойства смешанных рядов по полиномам Лежандра на классах $W^r$,
Математический сборник, т. 197, \textnumero 3, 2006, с. 135 -- 154.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar6}


И.И. Шарапудинов,
Аппроксимативные свойства средних типа Валле-Пуссена частичных сумм смешанных рядов по полиномам Лежандра,
Математические заметки, т. 84, \textnumero 3, 2008, с. 452 -- 471.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar7}


 И.И. Шарапудинов,  Г. Н. Муратова,
Некоторые свойства r-кратно интегрированных рядов по системе Хаара,
Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика, vol. 9, \textnumero 1, 2009, с. 68 -- 76.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar8}


И.И. Шарапудинов, Т. И. Шарапудинов,
Смешанные ряды по полиномам Якоби и Чебышева и их дискретизация,
Математические заметки, т. 88, \textnumero 1, 2010, с. 116 -- 147.




\bibitem{sob-tcheb-difference-SharII}


И.И. Шарапудинов,
Системы функций, ортогональных по Соболеву, порожденные ортогональными функциями,
Современные проблемы теории функций и их приложения.  Материалы 18-й международной Саратовской зимней школы,
2016, с. 329 -- 332.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Cheb1}


П.Л. Чебышев,
О непрерывных дробях, Полн.собр.соч., Изд.АН СССР, Москва, т. 2, 1947, с. 103 -- 126.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Cheb2}


П.Л. Чебышев,
Об одном новом ряде, Полн.собр.соч., Изд.АН СССР, Москва, т. 2, 1947, с. 236 -- 238.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Cheb3}


П.Л. Чебышев,
Об интерполировании по способу наименьших квадратов,
Полн.собр.соч., Изд.АН СССР, Москва, т. 2, 1947, с. 314 -- 334.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Cheb4}


П.Л. Чебышев,
Об интерполировании, Полн.собр.соч., Изд.АН СССР, Москва, т. 2, 1947, с. 357 -- 374.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Cheb5}


П.Л. Чебышев,
Об интерполировании величин  равноотстоящих (1875),
Полн.собр.соч., Изд.АН СССР, Москва, т. 2, 1947, с. 66 -- 87.



\bibitem{sob-tcheb-difference-SolDmEg}


В.В. Солодовников, А.Н. Дмитриев, Н.Д. Егупов,
Спектральные методы расчета и проектирования систем управления, 1986, Машиностроение, Москва.




\bibitem{sob-tcheb-difference-Tref1}


L.N. Trefethen,
Spectral methods in Matlab, 2000, SIAM, Fhiladelphia.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar16}


И.И. Шарапудинов,
Асимптотические свойства и весовые оценки для ортогональных многочленов Чебышева–Хана,
// Математический сборник, т. 182, \textnumero 3, 1991, с. 408 -- 420.



\bibitem{ogrValle}


И.И. Шарапудинов,
Об ограниченности в $C[-1,1]$ средних Валле-Пуссена для дискретных сумм Фурье–Чебышева,
// Математический сборник, т. 187, \textnumero 1, 1996, с. 143 -- 160.




\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar17}


И.И. Шарапудинов,
Об асимптотике многочленов Чебышева, ортогональных на конечной системе точек,
Вестник МГУ. Серия 1, т. 1, 1992, с. 29 -- 35.



\bibitem{sob-tcheb-difference-Shar18}


И.И. Шарапудинов,
Многочлены, ортогональные на дискретных сетках,
Издательство Даг. гос. пед. ун-та. Махачкала, 1997.



\bibitem{sob-tcheb-difference-MagKas}


М.Г. Магомед-Касумов,
Приближенное решение обыкновенных дифференциальных уравнений с использованием смешанных рядов по системе Хаара,
Современные проблемы теории функций и их приложения. Материалы 18-й международной Саратовской зимней школы.  27 января -- 3 февраля 2016, c. 176 -- 178.



\bibitem{sob-lag-sb-Meijer}


 H.G. Meijer, Laguerre polynimials generalized to a certain,  Laguerre polynimials generalized to a certain discrete Sobolev inner product space // J. Approx. Theory, 1993, vol. 73, pp. 1-16.



\bibitem{sob-lag-sb-Sege}

 Г. Сеге, Ортогональные многочлены. Москва:Физматгиз. 1962.



\bibitem{sob-lag-sb-AskeyWaiger}

 R. Askey, S. Wainger, Mean convergence of expansions in Laguerre and Hermite series // Amer. J. Mathem., 1965, vol. 87, pp. 698-708.

%
%
%
\bibitem{Ram14}


Гаджиева~З.~Д. Смешанные ряды по полиномам Мейкснера. Кандидатская диссертация - Саратов. Саратовский гос. ун-т. 2004.


%
\bibitem{sob-leg-MarcelXu}


F. Marcellan and Yuan Xu. On Sobolev orthogonal polynomials // Expositiones Mathematicae, 2015. Vol. 33. Issue 3. P. 308-352


\bibitem{sob-leg-Shar2016}

 И.И. Шарапудинов. Системы функций, ортогональные по Соболеву, порожденные ортогональными функциями // Материалы 18-й международной Саратовской зимней школы «Современные проблемы теории функций и их приложения». Саратов: ООО «Издательство «Научная книга». 2016. С. 329-332.


\bibitem{sob-leg-SolDmEg}

 В.В. Солодовников, А.Н. Дмитриев, Н.Д. Егупов. Спектральные методы расчета и проектирования систем управления. Москва: Машиностроение. 1986.


\bibitem{sob-leg-Pash}

 С. Пашковский // Вычислительные применения многочленов и рядов Чебышева. Москва: Наука. 1983. С. 143-160.


\bibitem{sob-leg-SHII}

 И.И. Шарапудинов. Некоторые специальные ряды по общим полиномам Лагерра и ряды Фурье по полиномам Лагерра, ортогональным по Соболеву // Дагестанские электронные математические известия, 2015. Т. 4.


\bibitem{sob-leg-TEL}

 С. А. Теляковский. Две теоремы о приближении функций алгебраическими многочленами // Математический сборник, 1966. Т. 70. Вып. 2. С. 252-265.


\bibitem{sob-leg-GOP}

 И. З. Гопенгауз. К теореме А. Ф. Тимана о приближении функций многочленами на конечном отрезке // Математические  заметки, 1967. Т. 1. Вып. 2. С. 163-172.


\bibitem{sob-leg-OSK}

 К. И. Осколков. К неравенству Лебега в равномерной метрике и на множестве полной меры // Математические  заметки, 1975. Т. 18. Вып. 4. С. 515-526.


\bibitem{sob-leg-sharap1}

 I.I. Sharapudinov. On the best approximation and polinomial of the least quadratic deviation // Analysis Mathematica, 1983. Vol. 9. Issue 3. P. 223-234.


\bibitem{sob-leg-sharap2}

 И.И. Шарапудинов. О наилучшем приближении и суммах Фурье-Якоби // Математические заметки, 1983. Т. 34. Вып. 5. С. 651-661.


\bibitem{sob-leg-sharap3}

 И.И. Шарапудинов. Некоторые специальные ряды по ультрасферическим полиномам и их аппроксимативные свойства // Изв. РАН. Сер. матем., 1983. Т. 78. Вып. 5. С. 201-224.


\bibitem{sms12}

 Шарапудинов И.И. Предельные ультрасферические ряды и их аппроксимативные свойства // Математические заметки, 2013. Т.~94. Вып.~2. С.~295–-309. DOI: 10.4213/mzm10292.

\bibitem{ark-1}

  Дж.~Алберг, Э.~Нилсон, Дж.~Уолш. Теория сплайнов и ее приложения  М.: Мир. 1972.



\bibitem{ark-2}

  С.Б.~Стечкин, Ю.Н.~Субботин. Добавления к книге Дж.~Алберг, Э.~Нилсон, Дж.~Уолш.
 Теория сплайнов и ее приложения.  М.: Мир. 1972.



\bibitem{ark-3}

 С.Б.~Стечкин, Ю.Н.~Субботин.  Сплайны в вычислительной математике. М.:  Наука. 1976.



\bibitem{ark-4}

  Н.П.~Корнейчук.  Сплайны в теории приближения. М.:  Наука. 1984.




\bibitem{ark-5}

  В.Н.~Малоземов, А.Б.~Певный. Полиномиальные сплайны. Л.: Изд-во ЛГУ. 1986.



\bibitem{ark-6}

 Ю.С.~Завьялов, Б.И.~Квасов, В.Л.~Мирошниченко.  Методы сплайн--функций.  М.: Наука. 1980.




\bibitem{ark-7}

 R.~Schaback.  Spezielle rationale Splinefunktionen //  J. Approx. Theory. Academic Press, Inc. 1973. V.7:2.
P. 281--292.



\bibitem{ark-8}

  Q.~Duan, K.~Djidjeli, W.G.~Price, E.H.~Twizell.  Weighted rational  cubic spline interpolation
 and its application // J. of Computational  and Applied Mathematics. 2000. V. 117:2. P. 121--135.



\bibitem{ark-9}

  M.Z.~Hussain, M.~Sarfraz, T.S.~Shaikh.  Shape preserving rational cubic spline for positive
and convex data //  Egyptian Informatics Journal. 2011. V.  12. P. 231--236.



\bibitem{ark-10}

  A.~Edeoa, G.~Gofeb, T.~Tefera.  Shape preserving $C^2$ rational cubic spline interpolation //
 American Scientific Research Journal for Engineering, Technology and Sciences. 2015. V. 12:1. P. 110--122.



\bibitem{ark-11}

 А.-Р.К.~Рамазанов, В.Г.~Магомедова. Сплайны по рациональным интерполянтам // Дагестанские
электронные математические известия. 2015. Вып. 4. С. 22-31.



\bibitem{ark-12}

 А.-Р.К.~Рамазанов, В.Г.~Магомедова. Интерполяционные рациональные сплайны // Вестник ДГУ. Серия 1. Естеств. науки. 2016.
Т. 31. Вып. 2. С. 35--40.



\bibitem{ark-13}

 А.-Р.К.~Рамазанов, В.Г.~Магомедова. Сплайны по четырехточечным рациональным интерполянтам //
Труды Института матем. и механики УрО РАН. 2016. Т. 22, \No 4. С. 233-246.



\bibitem{sob-lag-smj-Pash}

 С. Пашковский. Вычислительные применения многочленов и рядов Чебышева: Пер. с польск. // Москва, Наука, 1983


\bibitem{sob-lag-smj-fiht2}

 Г.М. Фихтенгольц. Курс дифференциального и интегрального исчисления, т. 2 // Москва, Физматлит, 2001, стр. 810.




\bibitem{sms1}

 Meyer Y. Ondelettes et Operateurs // Paris. Hermann. 1990. Vol.~I–III.



\bibitem{sms2}

 Daubechies L. Ten Lectures on Wavelets // CBMS-NSF Regional Conference Series in Applied Mathematics Proceedings,
Vol. 61. Philadelphia, PA: SIAM, 1992, 357~p. ISBN 0-89871-274-2. DOI: 10.1137/1.9781611970104.



\bibitem{sms3}

 Chui C.K. An Introduction to  Wavelets // Boston. Academic Press. 1992. 271~p. ISBN 0-12-174584-8.



\bibitem{sms4}

 Chuii C.K. Mhaskar H.N. On Trigonometric Wavelets // Constructive Approximation, 1993. Vol.~9. Issue~2--3. pp.~167--190. DOI: 10.1007/BF01198002.



\bibitem{sms5}

 Kilgore T., Prestin J. Polynomial wavelets on an interval // Constructive Approximation, 1996. Vol.~12, Issue~1. pp.~95--110. DOI: 10.1007/BF02432856.



\bibitem{sms6}

 Fischer B., Prestin J. Wavelet based on orthogonal polynomials // Mathematics of computation, 1997. Vol.~66, Num.~220. pp.~1593--1618. DOI: 10.1090/S0025-5718-97-00876-4.



\bibitem{sms7}

 Fischer B., Themistoclakis W. Orthogonal polynomial wavelets // Numerical Algorithms, 2002. Vol.~30, Issue~1. pp.~37--58. DOI: 10.1023/A:1015689418605.



\bibitem{sms8}

 Capobiancho M.R., Themistoclakis W. Interpolating polynomial wavelet on $[-1,1]$ // Advanced in Computational Mathematics, 2005. Vol.~23, Issue~4. pp.~353–-374. DOI: 10.1007/s10444-004-1828-2.



\bibitem{sms9}

 Dao-Qing Dai, Wei Lin. Orthonormal polynomial wavelets on the interval // Proceedings of the American Mathematical Society, 2005. Vol.~134, Issue~5. pp.~1383–1390. DOI: 10.1090/S0002-9939-05-08088-3.



\bibitem{sms10}

 Mohd F., Mohd I. Orthogonal Functions Based on Chebyshev Polynomials // Matematika, 2011. Vol.~27, Num.~1, pp.~97-–107.



\bibitem{sms11}

 Султанахмедов М.С. Аппроксимативные свойства вейвлет-рядов Чебышева второго рода  // Владикавказский математический журнал, 2015. Том 17. Вып. 3, С.~56-64.



\bibitem{sms112}

 Султанахмедов М.С. Специальные вейвлеты на основе полиномов Чебышева второго рода  //
Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика, 2016. Т.~16. Вып.~1. C.~34–-41.









\bibitem{smsshti1}

 Шарапудинов T.И.
Конечные предельные ряды по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерных сетках
// Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика, 2013. Т.~13. Вып.~1(2). C.~104–-108.




\bibitem{sms14}

 Яхнин Б.М. О функциях Лебега разложений в ряды по полиномам Якоби для случаев $\alpha=\beta=\frac12, \alpha=\beta=-\frac12, \alpha=\frac12, \beta=-\frac12$ // Успехи математических наук, 1958. Т.~13. Вып.~6(84). C.~207-–211.



\bibitem{sms15}

 Яхнин Б.М. Приближение функций класса $Lip_\alpha$ частными суммами ряда Фурье по многочленам Чебышева второго рода // Изв. вузов. Матем., 1963. Вып.~1, C.~172-–178.



\bibitem{sms17}

 Тиман А.Ф. Теория приближения функций действительного переменного // Москва. Физматгиз. 1960. 626~с.



\bibitem{sms18}

 Шарапудинов И.И. О наилучшем приближении и суммах Фурье–Якоби // Математические заметки, 1983. Т.~34. Вып.~5. С.~651-–661. DOI: 10.1007/BF01157445.



\bibitem{ramazanov-2}

  С.\,Б.~Стечкин, Ю.\,Н.~Субботин. Добавления к книге Дж.~Алберг, Э.~Нилсон, Дж.~Уолш.
 Теория сплайнов и ее приложения.  М.: Мир. 1972.



\bibitem{ramazanov-3}

 С.\,Б.~Стечкин, Ю.\,Н.~Субботин.  Сплайны в вычислительной математике. М.:  Наука. 1976.



\bibitem{ramazanov-4}

  Н.\,П.~Корнейчук.  Сплайны в теории приближения. М.:  Наука. 1984.




\bibitem{ramazanov-6}

 Ю.\,С.~Завьялов, Б.\,И.~Квасов, В.\,Л.~Мирошниченко.  Методы сплайн--функций.  М.: Наука. 1980.




\bibitem{fiht_diff_v3}

Г.М. Фихтенгольц. Курс дифференциального и интегрального исчисления, т. 3. Москва: Физматлит, 2001. С. 662.

\end{thebibliography}
