\begin{thebibliography}{1} %% здесь библиографический список



\bibitem{Haar-Tcheb-Shar15} Шарапудинов И.И. Аппроксимативные свойства смешанных рядов по полиномам Лежандра на классах $W^r$ // Математический сборник, 2006. Т. 197, вып. 3. С. 135--154.

\bibitem{Haar-Tcheb-Shar16} Шарапудинов И.И. Аппроксимативные свойства средних типа Валле-Пуссена частичных сумм смешанных рядов по полиномам Лежандра // Математические заметки, 2008. Т. 84, вып. 3. С. 452--471.

\bibitem{Haar-Tcheb-Shar18} Шарапудинов И.И., Шарапудинов Т.И.  Смешанные ряды по полиномам Якоби и Чебышева и их дискретизация // Математические заметки, 2010. Т 88, вып. 1. С. 116--147.

\bibitem{Haar-Tcheb-Shar19} Шарапудинов И.И.,  Муратова Г.Н. Некоторые свойства r-кратно интегрированных рядов по системе Хаара // Известия Саратовского университета. Новая серия Серия: Математика. Механика. Информатика, 2009. Т. 9, вып. 1. С. 68--76.

\bibitem{shii1} Шарапудинов И.И. Ряды Фурье по полиномам, ортогональным по Соболеву, порожденным полиномами Лежандра, их обобщения и аппроксимативные свойства // Дагестанские электронные математические известия, 2016. Т. 6. С. 1--26.

\bibitem{shii2} Sharapudinov I.I., Sharapudinov T.I. Polynomials, orthogonal on Sobolev, derived by the Chebyshev polynomials, orthogonal on the uniform net // Daghestan electronic mathematical reports, 2016. Vol. 5. P. 54--71.

\bibitem{shii3} Шарапудинов И.И. Системы функций, ортогональные по Соболеву, порожденные ортогональными функциями // Современные проблемы теории функций и их приложения материалы 18-й международной Саратовской зимней школы. Саратовский национальный исследовательский государственный университет имени Н.Г. Чернышевского, Московский государственный университет имени М. В. Ломоносова, Математический институт имени В. А. Стеклова РАН, 2016. С. 329--332.

\bibitem{Haar-Tcheb-MMG2016} Магомед-Касумов М.Г. Приближенное решение обыкновенных дифференциальных уравнений с использованием смешанных рядов по системе Хаара // Материалы 18-й международной Саратовской зимней школы <<Современные проблемы теории функций и их приложения>>. Саратов. ООО Издательство «Научная книга». 2016. С. 176--178.

\bibitem{shti1}
Шарапудинов Т.И. Ряды Фурье по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерной сетке в смысле Соболева // Математический форум (Итоги науки. Юг России), 2016. Т. 10, вып. 1. С. 244--253.

\bibitem{shti2} Шарапудинов Т.И. Аппроксимативные свойства специальных рядов по полиномам Чебышева, ортогональным на равномерной сетке // Современные проблемы теории функций и их приложения материалы 18-й международной Саратовской зимней школы. Саратовский национальный исследовательский государственный университет имени Н. Г. Чернышевского, Московский государственный университет имени М. В. Ломоносова, Математический институт имени В. А. Стеклова РАН, 2016. С. 334--335.

\bibitem{svid2016} Свидетельство №2016617831 о государственной регистрации программы для ЭВМ <<MixedHaarDeqSolver>>; правообладатель – ДНЦ РАН; авторы – Шарапудинов И.И., Магомед-Касумов М.Г., Шах-Эмиров Т.Н.; дата поступления 20.06.2016, дата регистрации 14.07.2016.


\end{thebibliography} 