\documentclass{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb,mathrsfs,amscd}

%для подключения графики используются стандартные команды, но кроме файла *.eps
%необходимо наличие в текущей директории соответствующего файла *.pdf
%-------------------------------------------------
\usepackage[hyper]{msb-a}
\JournalName{}

%Пустой аргумент приводит к исчезновению всех атрибутов журнала "Математический
%сборник", файл можно представить в любой другой журнал
%-------------------------------------------------
\numberwithin{equation}{section}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}[section]
\newtheorem{propos}{Предложение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}
%-------------------------------------------------
\def\Re{\operatorname{Re}}
\def\Im{\operatorname{Im}}
\def\const{\mathrm{const}}
\def\RR{\mathbb R}
\def\CC{\mathbb C}
\def\NN{\mathbb N}
\def\RS{\mathfrak R}
\def\bz{\mathbf z}
\def\sH{\mathscr H}
\def\HH{\mathscr H}
\def\mro{\widehat\rho}
%-------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Системы функций, ортогональные по Соболеву, порожденные ортогональными функциями  }

\author[I.\,I.~Sharapudinov]{И.\,И.~Шарапудинов}

\address{Дагестанский научный центр РАН}


\email{sharapud@mail.ru}
%второй автор

\date{25.11.2015}
\udk{517.538}

\maketitle

\begin{fulltext}


\begin{abstract}
Для заданной ортонормированной на  $(a,b)$  c весом   $\rho(x)$  системы функций $\left\{\varphi_k(x)\right\}$ и натурального   $r$ построена ассоциированная с ней новая система функций $\left\{\varphi_{r,k}(x)\right\}_{k=0}^\infty$, ортонормированная относительно скалярного произведения типа Соболева следующего вида
\begin{equation*}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(a)g^{(\nu)}(a)+\int_{a}^{b} f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)\rho(t) dt.
\end{equation*}
Исследованы вопросы сходимости ряда Фурье по системе $\left\{\varphi_{r,k}(x)\right\}_{k=0}^\infty$. Рассмотрены важные частные случаи систем типа $\left\{\varphi_{r,k}(x)\right\}_{k=0}^\infty$, для которых получены явные представления, которые могут быть использованы при исследовании асимптотических свойств функций $\varphi_{r,k}(x)$ при $k\to\infty$ и исследовании аппроксимативных свойств сумм Фурье по системе $\left\{\varphi_{r,k}(x)\right\}_{k=0}^\infty$.
Библиография:  18 названий.

\end{abstract}




\markright{ Системы функций, ортогональные по Соболеву  }

\footnotetext[0]{}








\section{Введение}

     В ряде наших работ  \cite{Shar11} -- \cite{Shar18}  были введены, так называемые смешанные ряды по классическим ортогональным полиномам, частичные суммы которых  обладают свойством совпадения их значений в концах области ортогональности  со со значениями исходной функции. Общая идея, которая лежит в основе построения смешанных рядов, заключается в следующем. Предположим, что система функций  $\left\{\varphi_k(x)\right\}$ ортонормирована  на $(a,b)$  c весом   $\rho(x)$, т.е.
 \begin{equation}\label{1.1}
\int\limits_a^b\varphi_k(x)\varphi_l(x)\rho(x)dx=\delta_{kl},
\end{equation}
где $\delta_{kl}$ -- символ Кронекера. Через $L^p_\rho(a,b)$ обозначим пространство  функций $f(x)$, измеримых  на  $(a,b)$, для которых
 \begin{equation}\label{1.2}
\int\limits_a^b|f(x)|^p\rho(x)dx<\infty.
\end{equation}
Если $\rho(x)\equiv1$, то будем писать $L^p_\rho(a,b)=L^p(a,b)$ и $L(a,b)=L^1(a,b)$.
Из \eqref{1.1} следует, что $\varphi_k(x)\in L^2_\rho(a,b)$ $(k=0,1,\ldots)$. Мы добавим к этому условию еще одно, считая, что $\varphi_k(x)\in L(a,b)$ $(k=0,1,\ldots)$. Тогда мы можем определить следующие функции
 \begin{equation}\label{1.3}
\varphi_{r,r+k}(x) =\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_a^x(x-t)^{r-1}\varphi_{k}(t)dt, \quad k=0,1,\ldots.
\end{equation}
 Кроме того определим конечный набор функций
  \begin{equation}\label{1.4}
\varphi_{r,k}(x) =\frac{(x-a)^k}{k!}, \quad k=0,1,\ldots, r-1.
\end{equation}
 Из \eqref{1.3} и \eqref{1.4} следует, что
 \begin{equation}\label{1.5}
(\varphi_{r,k}(x))^{(\nu)} =\begin{cases}\varphi_{r-\nu,k-\nu}(x),&\text{если $0\le\nu\le r-1$, $r\le k$,}\\
\varphi_{k-r}(x),&\text{если $\nu=r\le k$,}\\
\varphi_{r-\nu,k-\nu}(x),&\text{если $\nu\le k< r$,}\\
0,&\text{если $k< \nu\le r$}.
  \end{cases}
\end{equation}
Через $W^r_{L^p_\rho(a,b)}$ обозначим пространство Соболева $W^r_{L^p_\rho(a,b)}$, состоящее из функций $f(x)$, непрерывно дифференцируемых на $[a,b]$ $r-1$ раз, причем $f^{(r-1)}(x)$ абсолютно непрерывна на $[a,b]$  и $f^{(r)}(x)\in L^p_\rho(a,b)$.
Скалярное произведение в пространстве $W^r_{L^2_\rho(a,b)}$ определим с помощью равенства
\begin{equation}\label{1.6}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(a)g^{(\nu)}(a)+\int_{a}^{b} f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)\rho(t) dt.
\end{equation}
Тогда, пользуясь определением функций  $\varphi_{r,k}(x)$ (см. \eqref{1.3} и \eqref{1.4}) и равенством  \eqref{1.5} нетрудно увидеть(см. теорему 2.1),  что система $\{\varphi_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$ является ортонормированной в пространстве $W^r_{L^2_\rho(a,b)}$.  В цитированных выше   работах  \cite{Shar11} -- \cite{Shar18}, а также в \cite{Shar19}   были рассмотрены некоторые частные случаи ортонормированных систем функций вида $\{\varphi_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$, порожденных классическими ортонормированными системами Якоби, Лежандра, Чебышева, Лагерра и Хаара. С другой стороны, в последние годы интенсивное развитие получила (см.\cite{IserKoch}--\cite{MarcelXu} и цитированную там литературу) теория полиномов, ортогональных относительно различных скалярных произведений соболевского типа (полиномы, ортогональные по Соболеву). Скалярные произведения соболевского типа характеризуются тем, что они включают в себя слагаемые, которые "контролируют" поведение соответствующих ортогональных полиномов  в нескольких заданных точках числовой оси. Например, в некоторых случаях оказывается так, что полиномы, ортогональные по Соболеву на интервале $(a,b)$, могут иметь нули, совпадающие с одним или с обоими концами этого интервала. Это обстоятельство имеет важное значение для некоторых приложений, в которых требуется, чтобы значения  частичных сумм ряда Фурье функции $f(x)$ по рассматриваемой системе ортогональных полиномов совпали в концах интервала $(a,b)$ со значениями $f(a)$ и $f(b)$.  Заметим, что обычные ортогональные с положительным на  $(a,b)$ весом полиномы этим важным свойством не обладают. Скалярное произведение \eqref{1.6}, рассматриваемое в настоящей работе имеет одну особую точку, а именно, точку $a$, в окрестности которой "контролируется" поведение функций $\varphi_{r,k}(x)$, ортогональных по Соболеву и порожденных исходной ортонормированной системой $\{\varphi_{k}(x)\}_{k=0}^\infty$ посредством равенства \eqref{1.3}.

 Из \eqref{1.3} -- \eqref{1.6} нетрудно увидеть, что ряд Фурье функции $f(x)\in W^r_{L^2_\rho(a,b)}$ по системе  $\{\varphi_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$ имеет смешанный характер, а, более точно, имеет следующий вид
  \begin{equation}\label{1.7}
f(x)\sim \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(a)\frac{(x-a)^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty f_{r,k}\varphi_{r,k}(x),
\end{equation}
где
  \begin{equation}\label{1.8}
 f_{r,k}=\int\limits_a^b f^{(r)}(t) \varphi_{k-r}(t)\rho(t)dt,
\end{equation}
поэтому ряды Фурье вида \eqref{1.7} будем ( следуя \cite{Shar11} -- \cite{Shar18})  называть {\it смешанными рядами} по  системе $\{\varphi_{k}(x)\}_{k=0}^\infty$. 
  
Отметим два важных свойства смешанного ряда \eqref{1.7}, непосредственно вытекетствающие из
\eqref{1.5}. Первое из них связан с дифференциальным свойством смешанного ряда, а именно, если $r>1$, то в результате почленного дифференцирования смешанного ряда \eqref{1.7} мы получим смешанный ряд для производной $f'(x)$, соответствующий случаю, когда вместо $r$ фигурирует $r-1$, другими словами
\begin{equation}\label{1.9}
f'(x)\sim  \sum_{k=1}^\infty f'_{r-1,k-1}\varphi_{r-1,k-1}(x)=\sum_{k=1}^\infty (f_{r,k}\varphi_{r,k}(x))'.
\end{equation}
Второе свойство связано c почленным интегрированием с переменным верхним пределом и имеет вид
\begin{equation}\label{1.10}
\int\limits_a^xf'(t)dt\sim \sum_{k=1}^\infty f'_{r-1,k-1}\int\limits_a^x\varphi_{r-1,k-1}(t)dt=\sum_{k=1}^\infty f_{r,k}\varphi_{r,k}(x).
\end{equation}

  
  В \cite{Shar11} -- \cite{Shar19}  было показано, что частичные суммы смешанных рядов по классическим ортогональным полиномами, в отличие от сумм Фурье по этим же полиномам, успешно могут быть использованы в задачах, в которых требуется одновременно приближать дифференцируемую функцию и ее несколько производных.  При этом отметим, что в  работах  \cite{Shar11} -- \cite{Shar17} основное внимание уделялось исследованию аппроксимативных свойств смешанных рядов по ультрасферическим полиномам Якоби  $P_n^{\alpha,\alpha}(x)$, тогда как в работе \cite{Shar18} были найдены условия на параметры $\alpha$ и $\beta$, которые обеспечивают равномерную сходимость смешанных рядов по общим полиномам Якоби $P_n^{\alpha,\beta}(x)$.
В настоящей статье вводятся и исследуются системы функций $\{\varphi_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$, ортонормированных по Соболеву относительно скалярного произведения \eqref{1.6} и порожденных системой $\{\varphi_{k}(x)\}_{k=0}^\infty$. Рассмотрена зада о представлении функций $\varphi_{r,k}(x)$, определенных равенством \eqref{1.3}, в виде, более удобном для исследования их асимптотических свойств при $k\to\infty$.
Эта задача решена для функций, ортогональных по Соболеву, порожденных ортонормированными системами  Хаара, Якоби, Лежандра, Чебышева, Лагерра и Эрмита. Упомянутое представление для полиномов $p_{r,r+k}^{\alpha,\beta}(x)$, порожденных ортонормированными полиномами   Якоби имеет, например,  следующий вид (см. \eqref{6.13})
$$
p_{r,r+k}^{\alpha,\beta}(x) ={1\over\sqrt{ h_k^{\alpha,\beta}}}
\frac{2^r}{(k+\lambda)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(x)-\sum^{r-1}_{\nu=0}\frac{A_{\nu,k}}{\nu!}(1+x)^{\nu}\right] .
$$
Аналогичные представления получены (см. \S6,  \S 10, \S8) для функций, ортогональных по Соболеву,  порожденных функциями Хаара, полиномами Лагерра и Эрмита .

\section{ О сходимости смешанных рядов  по общим ортонормированным системам }
 Рассмотрим сначала задачу о полноте в $W^r_{L^2_\rho(a,b)}$ системы $\{\varphi_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$, состоящей из функций, определенных равенствами   \eqref{1.3} и \eqref{1.4}.
 \begin{theorem} Предположим, что    функции $\varphi_k(x)$ $(k=0,1,\ldots)$ образуют полную в $L^2_\rho(a,b)$ ортонормированную   c весом   $\rho(x)$ систему на отрезке $[a,b]$. Тогда система $\{\varphi_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$, порожденная системой $\{\varphi_{k}(x)\}_{k=0}^\infty$ посредством равенств \eqref{1.3} и \eqref{1.4}, полна  в $W^r_{L^2_\rho(a,b)}$ и ортонормирована относительно скалярного произведения \eqref{1.6}.
 \end{theorem}
\begin{proof}
Из равенства \eqref{1.3} следует, что если $r\le k$ и $0\le\nu\le r-1$, то  $(\varphi_{r,k}(x))^{(\nu)}_{x=a}=0$, поэтому
в силу \eqref{1.5}, \eqref{1.6},  имеем
$$
<\varphi_{r,k},\varphi_{r,l}>= \int_{a}^b(\varphi_{r,k}(x))^{(r)}(\varphi_{r,l}(x))^{(r)}\rho(x) dx=
$$
\begin{equation}\label{2.1}
    \int_{a}^b\varphi_{k-r}(x)\varphi_{l-r}(x)\rho(x) dx=\delta_{kl},\quad k,l\ge r ,
  \end{equation}
  а из \eqref{1.4} и \eqref{1.6} имеем
\begin{equation}\label{2.2}
  <\varphi_{r,k},\varphi_{r,l}>=\sum_{\nu=0}^{r-1}(\varphi_{r,k}(x))^{(\nu)}|_{x=a}(\varphi_{r,l}(x))^{(\nu)}|_{x=a}=\delta_{kl},\quad k,l< r.
  \end{equation}
  Очевидно также, что
  \begin{equation}\label{2.3}
  <\varphi_{r,k},\varphi_{r,l}>=0,\quad \text{если}\quad k< r\le l\quad \text{или} \quad l< r\le k.
  \end{equation}
 Это означает, что функции  $\varphi_{r,k}(t)\, (k=0,1,\ldots) $ образуют   в $W^r_{L^2_\rho(a,b)}$ ортонормированную  систему относительно скалярного произведения \eqref{1.6}.  Остается убедиться в ее полноте в $W^r_{L^2_\rho(a,b)}$. С этой целью покажем, что если для некоторой функции $f=f(x)\in W^r_{L^2_\rho(a,b)}$ и для  всех $k=0,1,\ldots$ справедливы равенства $<f,\varphi_k>=0$, то $f(x)\equiv0$. В самом деле, если $k\le r-1$, то  $<f,\varphi_{r,k}>=f^{(k)}(a)$, поэтому с учетом того, что $<f,\varphi_{r,k}>=0$,  для нашей функции  $f(x)$ формула Тейлора приобретает вид
\begin{equation}\label{2.4}
f(x)={1\over (r-1)!}\int\limits_{a}^x(x-t)^{r-1} f^{(r)}(t)dt.
     \end{equation}
С другой стороны, для всех $k\ge r$ имеем
$$
 0= <f,\varphi_{r,k}>=\int_{a}^bf^{(r)}(x) (\varphi_{r,k}(x))^{(r)}\rho(x) dx=
  \int_{a}^b f^{(r)}(x)\varphi_{k-r}(x) \rho(x) dx .
$$
Отсюда и из того, что $\varphi_m(x)$ ($m=0,1,\ldots$)  образуют в $L^2_{\rho}(a,b)$ полную ортонормированную систему имеем $f^{(r)}(x)=0$ почти всюду на $[a,b]$. Поэтому   $f(x)\equiv0$. Теорема 1 доказана.
\
\end{proof}

\begin{theorem} Предположим, что  $ \frac{1}{\rho(x)}\in L(a,b) $, а  функции $\varphi_k(x)$ $(k=0,1,\ldots)$  образуют полную в $L^2_\rho(a,b)$ ортонормированную   c весом   $\rho(x)$ систему на отрезке $[a,b]$, $\{\varphi_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$ -- система, ортонормированная в $W^r_{L^2_\rho(a,b)}$ относительно скалярного произведения \eqref{1.6},  порожденная системой $\{\varphi_{k}(x)\}_{k=0}^\infty$ посредством равенств \eqref{1.3} и \eqref{1.4}.
Тогда, если $f(x)\in W^r_{L^2_\rho(a,b)}$, то ряд Фурье (смешанный ряд) \eqref{1.7} сходится к функции $f(x)$ равномерно относительно $x\in[a,b]$.
 \end{theorem}
\begin{proof}
Обозначим через $S_n(f^{(r)})=S_n(f^{(r)},x)$ частичную сумму ряда Фурье функции $f^{(r)}(x)\in L^2_\rho(a,b) $ по системе $\{\varphi_k(x)\}_{k=0}^n$, т.е.
\begin{equation}\label{2.5}
S_n(f^{(r)},x)=\sum_{k=0}^n f_{r,k+r}\varphi_k(x),
     \end{equation}
где коэффициенты $f_{r,k+r}$ $(k=0,1,\ldots)$ определены равенством \eqref{1.8}.  Из условий теоремы 2 следует, что при $n\to\infty$
 \begin{equation}\label{2.6}
\|f^{(r)}-S_n(f^{(r)}\|_{L^2_\rho(a,b)}\to0.
 \end{equation}
Далее, обозначим через $ Y_{n+r}(f,x)$ частичную сумму смешанного ряда \eqref{1.7} следующего вида
 \begin{equation}\label{2.7}
 Y_{n+r}(f,x)= \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(a)\frac{(x-a)^k}{k!}+ \sum_{k=r}^{n+r} f_{r,k}\varphi_{r,k}(x),
\end{equation}
и запишем формулу Тейлора
\begin{equation}\label{2.8}
 f(x)= \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(a)\frac{(x-a)^k}{k!}+ {1\over (r-1)!}\int\limits_{a}^x(x-t)^{r-1} f^{(r)}(t)dt.
\end{equation}
Из \eqref{2.7} и \eqref{2.8} имеем
\begin{equation}\label{2.9}
 f(x)-Y_{n+r}(f,x)=  {1\over (r-1)!}\int\limits_{a}^x(x-t)^{r-1} f^{(r)}(t)dt-\sum_{k=r}^{n+r} f_{r,k}\varphi_{r,k}(x).
\end{equation}
Обратимся к равенству \eqref{1.3}, тогда \eqref{2.9} можно переписать так
$$
f(x)-Y_{n+r}(f,x)=
$$
$$
  {1\over (r-1)!}\int\limits_{a}^x(x-t)^{r-1} f^{(r)}(t)dt-{1\over (r-1)!}\int\limits_{a}^x(x-t)^{r-1}\sum_{k=r}^{n+r} f_{r,k}\varphi_{k-r}(t)dt=
$$
\begin{equation}\label{2.10}
 {1\over (r-1)!}\int\limits_{a}^x(x-t)^{r-1}[f^{(r)}(t)-S_n(f^{(r)},t)]dt .
\end{equation}
Из \eqref{2.10} и неравенства Гельдера имеем
$$
|f(x)-Y_{n+r}(f,x)|\le
$$
\begin{equation}\label{2.11}
 {1\over (r-1)!} \left(\int\limits_{a}^b\frac{|x-t|^{2(r-1)}}{\rho(t)}dt\right)^\frac12\left(\int\limits_{a}^b [f^{(r)}(t)-S_n(f^{(r)},t)]^2\rho(t)dt\right)^\frac12.
 \end{equation}
Сопоставляя \eqref{2.6} с \eqref{2.11}, убеждаемся в справедливости теоремы 2.

\end{proof}
Ниже мы остановимся на  важных частных случаях систем функций, ортогональных по Соболеву относительного скалярного произведения вида  \eqref{1.6}, порожденных некоторыми классическими ортогональными системами такими,например,  как системы Хаара, Якоби, Лежандра, Чебышева, Лагерра, Эрмита и рассмотрим их особенности.


\section{Некоторые сведения о системе  Хаара}
 Рассмотрим систему функций $\chi_{r,n}(x)$ $(n=0,1,\ldots)$, ортогональных по Соболеву, порожденных функциями  Хаара $\chi_k(x)$ $(k=0,1,\ldots)$. Нам понадобится следующие обозначения \cite{KashSaak}. Пусть $n=2^k+i$, $i=1,2,\ldots, 2^k$,  $k=0,1,\ldots$,
$\Delta_n=\Delta_k^i=(\frac{i-1}{2^k},\frac{i}{2^k})$, $\bar\Delta_n=[\frac{i-1}{2^k},\frac{i}{2^k}]$, ($n\ge2$), $\Delta_1=[0,1]$,
$$
 \Delta_n^+=(\Delta_k^i)^+=(\frac{i-1}{2^k},\frac{2i-1}{2^{k+1}})=\Delta_{k+1}^{2i-1}, \quad \Delta_n^-=(\Delta_k^i)^-=(\frac{2i-1}{2^{k+1}},\frac{i}{2^{k}})=\Delta_{k+1}^{2i}.
$$
Система Хаара - это система функций, $\chi=\{\chi_n\}_{n=1}(x)^\infty$, $x\in[0,1]$, в которой $\chi_1(x)=1$, a функция $\chi_n(x)$
с $2^k<n\le 2^{k+1}$, $k=0,1,\ldots$ определяется так
\begin{equation}\label{3.1}
\chi_n(x)=\begin{cases} 0,&\text{если $x\notin \bar\Delta_n$,}\\
2^{k/2},& \text{если $x\in \Delta_n^+$,}\\
-2^{k/2},& \text{если $x\in \Delta_n^-$.}
\end{cases}
\end{equation}
Значения в точках разрыва функции $\chi_n(x)$ выбирается так, чтобы выполнялись равенства:
$$
\chi_n(x)=\lim_{\delta\to0}\frac12[\chi_n(x+\delta)+\chi_n(x-\delta)],\quad x\in (0,1),
$$
$$
\chi_n(0)=\lim_{\delta\to0} \chi_n(\delta),\quad \chi_n(1)=\lim_{\delta\to0} \chi_n(1-\delta).
$$
Непосредственно из \eqref{3.1} выводим следующее свойство ортогональности функций Хаара:
\begin{equation}\label{eq3.2}
\int_0^1\chi_n(x)\chi_m(x)dx=\delta_{nm}.
\end{equation}
Если функция $f=f(x)$ интегрируема на $[0,1]$, то мы можем определить коэффициенты Фурье-Хаара
\begin{equation}\label{eq3.3}
c_k=c_k(f)=\int_0^1f(t)\chi_k(t)dt
\end{equation}
 и ряд Фурье- Хаара
\begin{equation}\label{eq3.4}
f(x)=\sum_{k=1}^\infty c_k\chi_k(x).
\end{equation}
Через $S_n(f,x)$ обозначим частичную сумму  Фурье-Хаара вида
\begin{equation}\label{eq3.5}
S_n(f,x)=\sum_{k=1}^n c_k\chi_k(x).
\end{equation}

\section{Ортонормированная по Соболеву система функций, порожденная функциями   Хаара}
Для каждого натурального $r$ мы определим систему функций $\{\chi_{r,n}\}_{n=1}^\infty$ следующим образом. Положим
\begin{equation}\label{4.1}
\chi_{r,r+n}(x) =\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_0^x(x-t)^{r-1}\chi_{n}(t)dt, \quad n=0,1,\ldots.
\end{equation}
 Кроме того определим конечный набор функций
  \begin{equation}\label{4.2}
\chi_{r,n}(x) =\frac{x^n}{n!}, \quad n=0,1,\ldots, r-1.
\end{equation}

  Пусть $W^r_{L^2(0,1)}$ --  пространство Соболева с  $L^2(0,1)=L^2_\rho(0,1)$, а $\rho=\rho(x) \equiv 1$. Из теоремы 1 непосредственно вытекает
 \begin{corollary}
   Система $\{\chi_{r,n}(x)\}_{n=0}^\infty$, порожденная системой Хаара $\{\chi_{n}(x)\}_{n=0}^\infty$ посредством равенств \eqref{4.1} и \eqref{4.2}, полна  в $W^r_{L^2(0,1)}$ и ортонормирована относительно скалярного произведения
 \begin{equation}\label{4.3}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(0)g^{(\nu)}(0)+\int_{0}^{1} f^{(r)}(t)g^{(r)}(t) dt.
\end{equation}
 \end{corollary}

Ряд Фурье по системе $\{\chi_{r,n}(x)\}_{n=0}^\infty$ имеет следующий вид (см. \eqref{1.7})
  \begin{equation}\label{4.4}
f(x)\sim \sum_{n=0}^{r-1} f^{(n)}(0)\frac{x^n}{n!}+ \sum_{n=r}^\infty f_{r,n}\chi_{r,n}(x),
\end{equation}
где
  $$
 f_{r,n}=\int_0^1 f^{(r)}(t) \chi_{n-r}(t)dt.
$$
В работе \cite{Shar19} получено следующее представление для функций $\chi_{r,n}(x)$, определенных равенством \eqref{4.1}
 ($n=2^k+i$, $i=1,2,\ldots,2^k $, $k=0,1,\ldots$ )
  \begin{equation}\label{4.5}
 \chi_{r,r+n}(x)=\frac{2^{\frac{k}{2}}}{r!}
 \begin{cases} 0,&\text{$0\le x\le\frac{i-1}{2^k}$;}\\
 (x-\frac{i-1}{2^k})^r,&\text{$\frac{i-1}{2^k}\le x\le \frac{2i-1}{2^{k+1}}$;}\\
 (x-\frac{i-1}{2^k})^r-2(x-\frac{2i-1}{2^{k+1}})^r,&\text{$\frac{2i-1}{2^{k+1}}\le x\le \frac{i}{2^{k}}$;}\\
  (x-\frac{i-1}{2^k})^r-2(x-\frac{2i-1}{2^{k+1}})^r+(x-\frac{i}{2^{k}})^r, &\text{$\frac{i}{2^{k}}\le x\le1$}
   \end{cases}
  \end{equation}
 и, как следствие, доказано, что
   \begin{equation}\label{4.6}
 \chi_{r,r+n}(x)=\frac{2^{k/2}}{r!}\Delta^2_\frac{1}{2^{k+1}}(x-t)^r_+
 \big|_{t=\frac{i-1}{2^k}},
\end{equation}
где $\Delta^2_h g(t)$ -- конечная разность второго порядка с шагом $h$,
$$
a_+^r=\begin{cases}a^r,&\text{если $a\ge0$,}\\0, &\text{если $a<0$.}   \end{cases}
$$
Используя свойства \eqref{4.5} и \eqref{4.6}, в цитированной выше работе  \cite{Shar19} исследованы аппроксимативные свойства частичных сумм  ряда \eqref{4.4} следующего вида
\begin{equation}\label{4.7}
 Y_{r,N}(f,x)=\sum_{n=0}^{r-1} f^{(n)}(0)\frac{x^n}{n!}+ \sum_{n=r}^{N} f_{r,n}\chi_{r,n}(x)
 \end{equation}
 для функций из  классов гладких функций $W^r_{L^p(0,1)}$ с $p=1$ и $p=2$. В частности, для $f\in W^r_{L(0,1)}$ получена следующая оценка
  \begin{equation}\label{4.8}
 |f^{(\nu)}(x)-Y_{r,N}^{(\nu)}(x)|\le \frac{x^{r-1-\nu}}{(r-1-\nu)!}\omega_2(f^{(r-1)},\frac{1}{N}), \quad 0\le x\le1,
 \end{equation}
 где $0\le \nu\le r-1$,
 $$
\omega_2(g,\delta)=\sup_{0\le h\le\delta,\atop h\le x\le 1-h}|g(x+h)+g(x-h)-2g(x)|.
$$
В качестве следствия неравенства \eqref{4.8} в \cite{Shar19} показано, что если $f^{(r)}(x)$ удовлетворяет условию Липшица
$
|f^{(r)}(x)-f^{(r)}(y)|\le M|x-y|^\alpha, x,y\in[0,1], 0< \alpha\le1,
$
то имеет место неравенство ($0\le\nu\le r-1$)
\begin{equation}\label{4.9}
 |f^{(\nu)}(x)-Y_{r,N}^{(\nu)}(x)|\le \frac{Mx^{r-1-\nu}}{(r-1-\nu)!}N^{-1-\alpha}, \quad 0\le x\le1.
 \end{equation}



\section{Некоторые сведения о полиномах Якоби}
 Для произвольных действительных $\alpha$ и $\beta$ полиномы Якоби  $P_n^{\alpha,\beta}(x)$ можно определить \cite{Sege}  с помощью формулы Родрига
 \begin{equation}\label{eq5.1}
P_n^{\alpha,\beta}(x) = {(-1)^n\over2^nn!}{1\over\kappa(x)}{d^n\over
dx^n} \left\{\kappa(x)\sigma^n(x)\right\},
\end{equation}
где $\alpha,\beta$ -- произвольные действительные числа, $\kappa(x)=
\kappa(x;\alpha,\beta) =
(1-x)^\alpha(1+x)^\beta,\,\,\sigma(x)=1-x^2$. Если
$\alpha,\beta>-1$, то полиномы Якоби образуют ортогональную
систему с весом $\kappa(x)$, т.е.
\begin{equation}\label{eq5.2}
\int_{-1}^1P_n^{\alpha,\beta}(x)P_m^{\alpha,\beta}(x)\kappa(x)dx =
h_n^{\alpha,\beta}\delta_{nm},
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{eq5.3}
h_n^{\alpha,\beta} =
{\Gamma(n+\alpha+1)\Gamma(n+\beta+1)2^{\alpha+\beta+1} \over
n!\Gamma(n+\alpha+\beta+1)(2n+\alpha+\beta+1)}.
\end{equation}
Нам понадобятся еще следующие свойства полиномов Якоби~\cite{Sege}:


\begin{equation}\label{eq5.4}
{d\over dx}P_n^{\alpha,\beta}(x) =
{1\over2}(n+\alpha+\beta+1)P_{n-1}^{\alpha+1,\beta+1}(x),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq5.5}
{d^\nu\over dx^\nu}P_n^{\alpha,\beta}(x) =
{(n+\alpha+\beta+1)_\nu\over2^\nu} P_{n-\nu}^{\alpha+\nu,\beta+\nu}(x),
\end{equation}
где $(a)_0=1$, $(a)_\nu=a(a+1)\dots(a+\nu-1)$, $a^{[0]}=1$,

 \begin{equation}\label{eq5.6}
 {n\choose l}P_n^{\alpha,-l}(x)= {n+\alpha\choose
l}\left({x+1\over2}\right)^lP_{n-l}^{\alpha,l}(x),
     \quad 1\le l \le n,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq5.7}
P_n^{\alpha,\beta}(t) ={n+\alpha\choose n}
\sum_{k=0}^n{(-n)_k(n+\alpha+\beta+1)_k\over k!(\alpha+1)_k}
\left({1-t\over 2}\right)^k,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq5.8}
(1-x)^\alpha(1+x)^\beta P_n^{\alpha,\beta}(x)
={(-1)^m\over2^mn^{[m]}}{d^m\over dx^m}
\left\{(1-x)^{m+\alpha}(1+x)^{m+\beta} P_{n-m}^{m+\alpha,m+\beta}(x)
\right\},
\end{equation}
где $k^{[0]}=1$, $k^{[r]}=k(k-1)\dots(k-r+1)$,
\begin{equation}\label{eq5.9}
P_n^{\alpha,\beta}(-1)=(-1)^n {n+\beta\choose n},\quad P_n^{\alpha,\beta}(1)= {n+\alpha\choose n},
\end{equation}

$$
{P_n^{a,a}(x)\over P_n^{a,a}(1)}=\sum_{j=0}^{[n/2]}
   { n!(\alpha+1)_{n-2j}(n+2a+1)_{n-2j}(1/2)_j(a-\alpha)_j
    \over (n-2j)!(2j)!(a+1)_{n-2j}(n-2j+2\alpha+1)_{n-2j}}
     $$
\begin{equation}\label{eq5.10}
    \times{1\over (n-2j+a+1)_j(n-2j+\alpha+3/2)_j}
     {P_{n-2j}^{\alpha,\alpha}(x)\over
P_{n-2j}^{\alpha,\alpha}(1)},
\end{equation}
где $[b]$ -- целая часть числа $b$.


\begin{lemma} Пусть $\alpha>-1$, $k,r$ -- целые, $r\ge1$,
     $k\ge r+1$. Тогда
     $$
P_{k+r}^{\alpha-r,\alpha-r}(x)=\sum_{j=0}^r\lambda_j^\alpha
P_{k+r-2j}^{\alpha,\alpha}(x),
     $$
где
     $$
 \lambda_j^\alpha=\lambda_j^\alpha(r,k)=
{(-1)^j(k-r+2\alpha+1)_{k+r-2j}(1/2)_jr^{[j]}
     (\alpha+k)^{[j]}
\over(k+r-2j+2\alpha+1)_{k+r-2j} (k+r-2j+\alpha+3/2)_j(2j)!}.
     $$
\end{lemma}
\begin{proof}
Предположим сначала, что
$\alpha-r>-1$, тогда, полагая
     $a=\alpha-r$, мы можем воспользоваться формулой \eqref{eq5.10}.
 Поскольку  при $j\ge r+1$ выполняется равенство $(a-\alpha)_j=(-r)_j=0$, то из \eqref{eq5.10} мы имеем
     $$
     P_{k+r}^{\alpha-r,\alpha-r}(x)=\sum_{j=0}^r\lambda_j^\alpha
P_{k+r-2j}^{\alpha,\alpha}(x),
     $$
где
     $$
\lambda_j^\alpha={P_{k+r}^{\alpha-r,\alpha-r}(1)\over
     P_{k+r-2j}^{\alpha,\alpha}(1)}
{(k+r)!(\alpha+1)_{k+r-2j}(k-r+2\alpha+1)_{k+r-2j}\over
     (k+r-2j)!(2j)!(\alpha-r+1)_{k+r-2j}}\times
     $$
     $$
     {(1/2)_j(-r)_j\over(k+r-2j+2\alpha+1)_{k+r-2j}(k-2j+\alpha+1)_j
     (k+r-2j+\alpha+3/2)_j}=
     $$
     $$
{(-1)^j(k-r+2\alpha+1)_{k+r-2j}(1/2)_jr^{[j]}(\alpha+k)^{[j]}
\over(k+r-2j+2\alpha+1)_{k+r-2j}
(k+r-2j+\alpha+3/2)_j(2j)!}.
     $$
     Отсюда следует справедливость утверждения леммы 3.1 в случае
     $\alpha>r-1$. Но поскольку  $P_{k+r}^{\alpha-r,\alpha-r}(x)$,
 $\lambda_j^\alpha$ и $P_{k+r-2j}^{\alpha,\alpha}(x)$ представляют
собой аналитические функции относительно $\alpha$, то утверждение
леммы 3.1 вытекает из уже доказанного случая.
\end{proof}

\begin{lemma} Пусть  $k,r$ -- целые, $r\ge1$,
     $k\ge r+1$. Тогда
     $$
P_{k+r}^{-\frac12-r,-\frac12-r}(x)=\sum_{j=0}^r\lambda_j^{-\frac12}(k,r)
P_{k+r-2j}^{-\frac12,-\frac12}(x),
     $$
где
$$
 \lambda_j^{-\frac12}(k,r)=
{(-1)^j(k-r)_{k+r-2j}(1/2)_jr^{[j]}
     (k-1/2)^{[j]}
\over(k+r-2j)_{k+r-2j} (k+r-2j+1)_j(2j)!}=
$$
\begin{equation}\label{eq5.11}
(-1)^j{((k+r-2j)!)^22^{2k+2r-4j}\over(2(k+r-2j))!}
{(2k)!\over(k!)^22^{2k+2r}}{r^{[j]}\over j!}
{k^{[r+1]}\over(k+r-j)^{[r+1]}}.
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
Чтобы убедиться в справедливости утверждения леммы 3.2 достаточно в лемме 3.1 взять $\alpha=-\frac12$.
\end{proof}
Пусть $T_n(x)=\cos(narccos x)$ -- полином Чебышева первого рода. Тогда \cite{Sege}
$$P_n^{-\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}(x)=\frac{1\cdot3\cdot\ldots\cdot(2n-1)}
{2\cdot4\cdot\ldots\cdot2n}T_n(x)=\frac{(2n)!}{2^{2n}{n!}^2}T_n(x)=$$
\begin{equation}\label{eq5.12}
=\frac{1}{\sqrt{\pi
n}}(1+\sigma_n)T_n(x)\quad\left(\sigma_n=O\left(1/n\right)\right);
\end{equation}
Имеет место следующая

\begin{lemma} Пусть  $k,r$ -- целые, $r\ge1$,
     $k\ge r+1$. Тогда
 $$
P_{k+r}^{-\frac12-r,-\frac12-r}(x)={(2k)!\over(k!)^22^{2k+2r}}\sum_{j=0}^r{(-1)^j\over j!}
{r^{[j]}k^{[r+1]}\over(k+r-j)^{[r+1]}}T_{k+r-2j}(x).
     $$
\end{lemma}
\begin{proof}
Утверждение леммы 3.3 непосредственно вытекает из леммы 3.2 и равенств \eqref{eq5.12} и \eqref{eq5.11}.
\end{proof}

Пусть $A,B\in \mathbb{R} $,  $p\ge1$. Обозначим через $ L^p_{A,B}$ пространство измеримых функций $f=f(x)$,
определенных на $[-1,1]$, для которых
     $$
\|f\|_{L^p_{A,B}}= \left(\int\limits_{-1}^1
(1-x)^A(1+x)^B|f(x)|^pdx\right)^{1/p}.
     $$
Если $\alpha,\beta>-1$, $f\in  L^p_{\alpha,\beta}$, то мы можем определить коэффициенты
     Фурье-Якоби
          $$
          f^{\alpha,\beta}_k={1\over h_k^{\alpha,\beta}}
       \int\limits_{-1}^1(1-x)^\alpha(1+x)^\beta
f(x)P_k^{\alpha,\beta}(x)dx
          $$
 и рассмотреть сумму Фурье-Якоби   по полиномам Якоби $P_k^{\alpha,\beta}(x)$:

     $$
S_n^{\alpha,\beta}(f)=S_n^{\alpha,\beta}(f,x)= \sum_{k=0}^n
f_k^{\alpha,\beta} P_k^{\alpha,\beta}(x),
     $$
которая при $\alpha=\beta=-\frac12$ представляет собой  \cite{Sege} сумму Фурье по полиномам Чебышева $T_k(x)=\cos(k\arccos x)$.  В работе \cite{Muckenhoupt} доказана следующая
     \begin{theorem}
Пусть $\alpha,\beta>-1$, $A,B\in\mathbb{R}$,  $p>1$ таковы, что
$$
\left|\frac{A+1}{p}-\frac{\alpha+1}{2}\right|<
\min\left\{\frac{1}{4},\frac{\alpha+1}{2}\right\},
$$
$$
\left|\frac{B+1}{p}-\frac{\beta+1}{2}\right|<\min\left\{\frac{1}{4},\frac{\beta+1}{2}\right\}.
$$
Тогда, если $f\in L^p_{A,B}$, то имеет место соотношение
$$
\lim_{n\to\infty}\|f-S_n^{\alpha,\beta}(f)\|_{L^p_{A,B}}=0.
$$

\end{theorem}




  \section{Ортогональные по Соболеву полиномы, порожденные полиномами Якоби}
Из равенства \eqref{eq5.2} следует, что если $\alpha,\beta>-1$, то полиномы
\begin{equation}\label{6.1}
p_n^{\alpha,\beta}(x)={P_n^{\alpha,\beta}(x)\over\sqrt{ h_n^{\alpha,\beta}}}\quad(n=0,1,\ldots)
\end{equation}
образуют ортонормированную  в $L_\kappa^2(-1,1)$ с весом $\kappa(x)=(1-x)^\alpha(1+x)^\beta$ систему. Как хорошо известно \cite{Sege}, система полиномов Якоби \eqref{6.1}полна в $L_\kappa^2(-1,1)$.   Эта система порождает на $[-1,1]$ систему полиномов $p_{r,k}^{\alpha,\beta}(x)$ $(k=0,1,\ldots)$, определенных равенствами

  \begin{equation}\label{6.2}
p_{r,k}^{\alpha,\beta}(x) =\frac{(x+1)^k}{k!}, \quad k=0,1,\ldots, r-1.
\end{equation}

  \begin{equation}\label{6.3}
p_{r,r+k}^{\alpha,\beta}(x) =\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_{-1}^x(x-t)^{r-1}p_{k}^{\alpha,\beta}(t)dt, \quad k=0,1,\ldots.
\end{equation}
Из теоремы 1 непосредственно вытекает
\begin{corollary}
Пусть $\alpha,\beta>-1$. Тогда система полиномов $\{p_{r,k}^{\alpha,\beta}(x)\}_{k=0}^\infty$, порожденная системой ортонормированных полиномов Якоби \eqref{6.1} посредством равенств \eqref{6.2} и \eqref{6.3}, полна  в $W^r_{L^2_\kappa(-1,1)}$ и ортонормирована относительно скалярного произведения
\begin{equation}\label{6.4}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(-1)g^{(\nu)}(-1)+\int_{-1}^{1} f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)\kappa(t) dt.
\end{equation}
\end{corollary}

Ряд Фурье \eqref{1.7} для системы   $\{p_{r,k}^{\alpha,\beta}(x)\}_{k=0}^\infty$ приобретает вид
\begin{equation}\label{6.5}
f(x)\sim \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(-1)\frac{(x+1)^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty f_{r,k}p_{r,k}^{\alpha,\beta}(x),
\end{equation}
где
  \begin{equation}\label{6.6}
 f_{r,k}=\int_{-1}^1 f^{(r)}(t)p_{k-r}^{\alpha,\beta}(t)\kappa(t)dt.
\end{equation}

\begin{corollary}
Пусть $-1<\alpha,\beta<1$. Тогда, если $f(x)\in W^r_{L^2_\kappa(-1,1)}$, то ряд Фурье (смешанный ряд) \eqref{6.5} сходится к функции $f(x)$ равномерно относительно $x\in[-1,1]$.
\end{corollary}
\begin{proof}
Заметим, что если $-1<\alpha,\beta<1$, то $\frac{1}{\kappa(x)}\in L(-1,1)$, где $\kappa(x)=(1-x)^\alpha(1+x)^\beta$. Поэтому утверждение следствия 2 вытекает из теоремы 2 и следствия 1.
\end{proof}

При исследовании аппроксимативных свойств частичных сумм смешанного ряда \eqref{6.5} возникает задача об асимптотических свойствах полиномов
$p_{r,k}^{\alpha,\beta}(x)$, определенных равенством \eqref{6.3}. С этой целью мы получим явное представление для этих полиномов, свободное от интеграла с переменным верхним пределом.


Пусть $\lambda=\alpha+\beta$. Тогда если $(k+\lambda)^{[r]}\neq0$,
то мы можем воспользоваться равенством \eqref{eq5.5} и записать
\begin{equation}\label{6.7}
P^{\alpha,\beta}_k(t)={2^r \over (k+\lambda )^{[r]}}\frac{d^r}{dt^r}P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(t).
\end{equation}
Заметим, что если $-1<\alpha,\beta<1$ и $\lambda\notin\{-1,0,1\}$, то
 равенство \eqref{6.7} справедливо при всех
$k=0,1,\ldots$. Если  $k\ge r-\lambda$, то, очевидно,
$(k+\lambda)^{[r]}\neq0$ и для таких $k$ мы
можем снова воспользоваться равенством \eqref{6.7}. Наконец, если одно из чисел $\alpha$ или $\beta$ целое, а другое дробно, то
$(k+\lambda)^{[r]}\neq0$ для всех $k=0,1,\ldots$ и опять верна формула \eqref{6.7}.

Итак, пусть $(k+\lambda)^{[r]}\neq0$. Тогда в силу  \eqref{6.7}
$$
\frac{1}{(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}P_k^{\alpha,\beta}(t)\,dt=
$$
$$
\frac{2^r}{(k+\lambda)^{[r]}}\frac{1}{(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}
\frac{d^r}{dt^r}P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(t)\,dt=
$$
\begin{equation}\label{6.8}
\frac{2^r}{(k+\lambda)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(x)-\sum^{r-1}_{\nu=0}
\frac{(1+x)^\nu}{\nu!}\left\{P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(t)
\right\}_{t=-1}^{(\nu)}\right].
\end{equation}
 Далее, в силу \eqref{eq5.5}
 \begin{equation}\label{6.9}
\left\{P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(t)\right\}^{(\nu)}=
\frac{(k+\lambda-r+1)_\nu}{2^\nu}P_{k+r-\nu}^{\alpha+\nu-r,\beta+\nu-r}(t),
\end{equation}
а из \eqref{eq5.9} имеем
$$P_{k+r-\nu}^{\alpha+\nu-r,\beta+\nu-r}(-1)=(-1)^{k+r-\nu}{k+\beta\choose k+r-\nu}=$$
\begin{equation}\label{6.10}
\frac{(-1)^{k+r-\nu}\Gamma(k+\beta+1)}{\Gamma(\nu-r+\beta+1)(k+r-\nu)!}.
\end{equation}
Из \eqref{6.9}  и \eqref{6.10} находим
\begin{equation}\label{6.11}
\left\{P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(t)\right\}_{t=-1}^{(\nu)}=
\frac{(-1)^{k+r-\nu}\Gamma(k+\beta+1)(k+\lambda-r+1)_{\nu}}{\Gamma(\nu-r+\beta+1)(k+r-\nu)!2^\nu}=A_{\nu,k}.
\end{equation}
Сопоставляя \eqref{6.8} и \eqref{6.11} мы можем записать
$$\frac{1}{(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}P_k^{\alpha,\beta}(t)\,dt=$$
\begin{equation}\label{6.12}
\frac{2^r}{(k+\lambda)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(x)
-\sum^{r-1}_{\nu=0}\frac{A_{\nu,k}}{\nu!}(1+x)^{\nu}\right].
\end{equation}
Из \eqref{6.1}, \eqref{6.3} и \eqref{6.12} при условии $(k+\lambda)^{[r]}\neq0$  получаем
\begin{equation}\label{6.13}
p_{r,r+k}^{\alpha,\beta}(x) ={1\over\sqrt{ h_k^{\alpha,\beta}}}
\frac{2^r}{(k+\lambda)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{\alpha-r,\beta-r}(x)
-\sum^{r-1}_{\nu=0}\frac{A_{\nu,k}}{\nu!}(1+x)^{\nu}\right] .
\end{equation}
Представление \eqref{6.13} было найдено  в  работах \cite{Shar13}, \cite{Shar17}, \cite{Shar18} в связи исследованием задачи об аппроксимативных свойств смешанных рядов \eqref{4.5} по общим полиномам Якоби $P_{k}^{\alpha,\beta}(x)$. При этом особое внимание уделялось смешанным рядам по ультрасферическим полиномам $P_{k}^{\alpha,\alpha}(x)$. Перейдем к рассмотрению некоторых частных случаев.

1). Пусть $\beta=0$, $\alpha$ -- дробное. Тогда, во-первых $(k+\lambda)^{[r]}\neq0$ для всех $k\ge0$, во-вторых  из \eqref{6.11} следует, что $A_{\nu,k}=0$ при всех  $\nu=0,1,\dots, r-1$, поэтому равенство
\eqref{6.13} можно переписать так
 \begin{equation}\label{6.14}
p_{r,r+k}^{\alpha,0}(x) ={1\over\sqrt{ h_k^{\alpha,0}}}
\frac{2^r}{(k+\alpha)^{[r]}}P_{k+r}^{\alpha-r,-r}(x) \quad (k=0,1,\ldots).
\end{equation}
С учетом свойства \eqref{eq5.6} этому равенству можно придать также следующий вид
\begin{equation}\label{6.15}
p_{r,r+k}^{\alpha,0}(x) =
\frac{(1+x)^rP_{k}^{\alpha-r,r}(x)}{(k+r)^{[r]}\sqrt{ h_k^{\alpha,0}}},
 \quad (k=0,1,\ldots).
\end{equation}
Соответствующий ряд Фурье(смешанный ряд) \eqref{6.5} принимает в рассматриваемом случае следующий вид
\begin{equation}\label{6.16}
f(x)\sim\sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(0)\frac{(1+x)^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty \frac{2^r f_{r,k}P_{k}^{\alpha-r,-r}(x)}{\sqrt{h_{k-r}^{\alpha,0}}(k+\alpha-r)^{[r]}}
\end{equation}
или, что то же,
\begin{equation}\label{6.17}
f(x)\sim\sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(0)\frac{(1+x)^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty \frac{ f_{r,k}(1+x)^rP_{k-r}^{\alpha-r,r}(x)}{k^{[r]}\sqrt{h_{k-r}^{\alpha,0}}},
\end{equation}
где, в силу \eqref{6.6}
  \begin{equation}\label{6.18}
 f_{r,k}=\int_{-1}^1 f^{(r)}(t){P_{k-r}^{\alpha,0}(t)\over\sqrt{ h_{k-r}^{\alpha,0}}}(1-t)^\alpha dt.
\end{equation}

2). Рассмотрим ортогональные по Соболеву полиномы $p_{r,n}^{0,0}(x)$, порожденные полиномами {\it Лежандра}. С этой целью положим $\beta=\alpha=0$. Тогда  $(k+\lambda)^{[r]}\neq0$ для всех $k\ge r$, а из \eqref{6.11} следует, что $A_{\nu,k}=0$ при всех  $\nu=0,1,\dots, r-1$. Поэтому
\begin{equation}\label{6.19}
p_{r,r+k}^{0,0}(x) ={1\over\sqrt{ h_k^{0,0}}}
\frac{2^r}{k^{[r]}}P_{k+r}^{-r,-r}(x) \quad (k=r,r+1,\ldots).
\end{equation}
Если мы обратимся к равенству \eqref{eq5.6}, то можем записать
\begin{equation}\label{6.20}
P_{k+r}^{-r,-r}(x)= \frac{(-1)^r(1-x^2)^r}{2^{2r}}P_{k-r}^{r,r}(x) \quad (k=r,r+1,\ldots).
\end{equation}
Из \eqref{6.19} и \eqref{6.20} имеем
\begin{equation}\label{6.21}
p_{r,r+k}^{0,0}(x) =
\frac{(-1)^r(1-x^2)^r}{2^rk^{[r]}\sqrt{ h_k^{0,0}}}P_{k-r}^{r,r}(x) \quad (k=r,r+1,\ldots).
\end{equation}
Соответствующий этому случаю ряд Фурье  по полиномам $p_{r,k}^{0,0}(x)$, ортогональным по Соболеву(или, что то же, {\it смешанный ряд по полиномам  Лежандра}), приобретает вид
$$
f(x)\sim \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(-1)\frac{(x+1)^k}{k!}+
$$
\begin{equation}\label{6.22}
\sum_{k=r}^{2r-1} f_{r,k}p_{r,k}^{0,0}(x) +\frac{(-1)^r(1-x^2)^r}{2^r}\sum_{k=r}^\infty \frac{f_{r,k+r}P_{k-r}^{r,r}(x)}{ k^{[r]}\sqrt{ h_k^{0,0}}}.
\end{equation}
Рассмотрим отдельно два частных случая: $r=1$ и $r=2$. Из \eqref{6.1} и \eqref{6.3} имеем
\begin{equation}\label{6.23}
 p_{1,1}^{0,0}(x)=\int_{-1}^x\frac{P_0^{0,0}(t)}{\sqrt{2}}dt=\frac{1}{\sqrt{2}}(1+x),
\end{equation}
\begin{equation}\label{6.24}
 p_{2,2}^{0,0}(x)=\int_{-1}^x(x-t)\frac{P_0^{0,0}(t)}{\sqrt{2}}dt=\frac{1}{2\sqrt{2}}(1+x)^2,
\end{equation}
\begin{equation}\label{6.25}
 p_{2,3}^{0,0}(x)=\sqrt{\frac{3}{2}}\int_{-1}^x(x-t)P_1^{0,0}dt=\frac{1}{2\sqrt{6}}(1+x)^2(x-2).
\end{equation}
Для ряда Фурье \eqref{6.22} в этих случаях мы можем записать следующие представления
\begin{equation}\label{6.26}
f(x)\sim  f(-1)+ \frac{f_{1,1}}{\sqrt{2}}(1+x) +\frac{x^2-1}{2\sqrt{2}}\sum_{k=1}^\infty \frac{f_{1,k+1}\sqrt{ 2k+1}P_{k-1}^{1,1}(x)}{ k}\quad(r=1),
 \end{equation}
 $$
f(x)\sim  f(-1)+f'(-1)(x+1)+ \frac{f_{2,2}}{2\sqrt{2}}(1+x)^2+\frac{f_{2,3}}{2\sqrt{6}}(1+x)^2(x-2)
$$
\begin{equation}\label{6.27}
 +\frac{(x^2-1)^2}{2\sqrt{2}}\sum_{k=2}^\infty \frac{f_{2,k+2}\sqrt{ 2k+1}P_{k-2}^{2,2}(x)}{ k(k-1)}\quad(r=2).
 \end{equation}

 \section{Ортогональные по Соболеву полиномы, порожденные многочленами Чебышева первого рода}
    Полиномы Чебышева
\begin{equation}\label{7.1}
\frac{1}{\sqrt{2}},\quad T_k(x)=\cos(k\arccos x), \quad k=1,2,\ldots
\end{equation}
образуют ортонормированную  в $L_\rho^2(-1,1)$ с весом  $\rho(x)=\kappa(x)=\frac2\pi(1-x^2)^{-\frac12}$ систему. Как хорошо известно \cite{Sege}, система полиномов Чебышева \eqref{7.1} полна в $L_\kappa^2(-1,1)$.   Эта система порождает на $[-1,1]$ систему полиномов $T_{r,k}(x)$ $(k=0,1,\ldots)$, определенных равенствами

  \begin{equation}\label{7.2}
T_{r,k}(x) =\frac{(x+1)^k}{k!}, \quad k=0,1,\ldots, r-1,
\end{equation}

  \begin{equation}\label{7.3}
 T_{r,r}(x) =\frac{(x+1)^r}{\sqrt{2}r!},\quad T_{r,r+k}(x) =\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_{-1}^x(x-t)^{r-1}T_k(t)dt, \, k=1,2\ldots.
\end{equation}
Из теоремы 1 непосредственно вытекает
\begin{corollary}
  Система полиномов $\{T_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$, порожденная системой ортонормированных полиномов Чебышева \eqref{7.1} посредством равенств \eqref{7.2} и \eqref{7.3}, полна  в $W^r_{L^2_\kappa(-1,1)}$ и ортонормирована относительно скалярного произведения
\begin{equation}\label{7.4}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(-1)g^{(\nu)}(-1)+\int_{-1}^{1} f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)\kappa(t) dt.
\end{equation}
\end{corollary}

Ряд Фурье \eqref{1.7} для системы   $\{T_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$ приобретает вид
\begin{equation}\label{7.5}
f(x)\sim \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(-1)\frac{(x+1)^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty f_{r,k}T_{r,k}(x),
\end{equation}
где
  \begin{equation}\label{7.6}
f_{r,r}=\frac{1}{\sqrt{2}}\int_{-1}^1 f^{(r)}(t)\kappa(t)dt,\quad f_{r,r+j}=\int_{-1}^1 f^{(r)}(t)T_{j}(t)\kappa(t)dt\quad(j\ge1).
\end{equation}

\begin{corollary}

 Если $f(x)\in W^r_{L^2_\kappa(-1,1)}$, то ряд Фурье (смешанный ряд) \eqref{7.5} сходится к функции $f(x)$ равномерно относительно $x\in[-1,1]$.
\end{corollary}
\begin{proof}
 Так как $\frac{1}{\kappa(x)}\in L(-1,1)$, то утверждение следствия 2 вытекает из теоремы 2 и следствия 1.
\end{proof}

В дальнейшем будет значительно усилено утверждение следствия 2, распространив его на более широкие, чем $W^r_{L^2_\kappa(-1,1)}$ классы Соболева $W^r_{L^{p}_\kappa(-1,1)}$ с показателем $p$. Но для этого нам нужны дальнейшие свойства полиномов $T_{r,k}(x)$, определенных равенствами \eqref{7.2} и \eqref{7.3}.

Пусть $\alpha=\beta=-\frac{1}{2}$. Тогда $\lambda=\alpha+\beta=-1$ и если $(k-1)^{[r]}\neq0$, то мы можем воспользоваться равенством \eqref{eq5.5} и записать
\begin{equation}\label{7.7}
P^{-\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}_k(t)={2^r \over (k-1 )^{[r]}}\frac{d^r}{dt^r}P_{k+r}^{-\frac{1}{2}-r,-\frac{1}{2}-r}(t).
\end{equation}
 Если  $k\ge r+1$, то, очевидно, $(k-1)^{[r]}\neq0$ и для таких $k$ мы
можем  воспользоваться равенством \eqref{7.7}. Итак, пусть $(k-1)^{[r]}\neq0$. Тогда в силу  \eqref{7.7}
$$
\frac{1}{(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}P_k^{-\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}(t)\,dt=
$$
$$
\frac{2^r}{(k-1)^{[r]}}\frac{1}{(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}
\frac{d^r}{dt^r}P_{k+r}^{-\frac{1}{2}-r,-\frac{1}{2}-r}(t)\,dt=
$$
\begin{equation}\label{7.8}
\frac{2^r}{(k-1)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{-\frac{1}{2}-r,-\frac{1}{2}-r}(x)-\sum^{r-1}_{\nu=0}
\frac{(1+x)^\nu}{\nu!}\left\{P_{k+r}^{-\frac{1}{2}-r,-\frac{1}{2}-r}(t)
\right\}_{t=-1}^{(\nu)}\right].
\end{equation}
 Далее, в силу \eqref{eq5.5}
 \begin{equation}\label{7.9}
\left\{P_{k+r}^{-\frac{1}{2}-r,-\frac{1}{2}-r}(t)\right\}^{(\nu)}=
\frac{(k-r)_\nu}{2^\nu}P_{k+r-\nu}^{-\frac{1}{2}+\nu-r,-\frac{1}{2}+\nu-r}(t),
\end{equation}
а из \eqref{eq5.9} имеем
$$P_{k+r-\nu}^{-\frac{1}{2}+\nu-r,-\frac{1}{2}+\nu-r}(-1)=(-1)^{k+r-\nu}{k-\frac{1}{2}\choose k+r-\nu}=$$
\begin{equation}\label{7.10}
\frac{(-1)^{k+r-\nu}\Gamma(k+\frac{1}{2})}{\Gamma(\nu-r+\frac{1}{2})(k+r-\nu)!}.
\end{equation}
Из \eqref{7.9}  и \eqref{7.10} находим
\begin{equation}\label{7.11}
\left\{P_{k+r}^{-\frac{1}{2}-r,-\frac{1}{2}-r}(t)\right\}_{t=-1}^{(\nu)}=
\frac{(-1)^{k+r-\nu}\Gamma(k+\frac{1}{2})(k-r)_{\nu}}
{\Gamma(\nu-r+\frac{1}{2})(k+r-\nu)!2^\nu}=A_{\nu,k,r}.
\end{equation}
Сопоставляя \eqref{7.8} и \eqref{7.11} мы можем записать
$$\frac{1}{(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}P_k^{-\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}(t)\,dt=$$
\begin{equation}\label{7.12}
\frac{2^r}{(k-1)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{-\frac{1}{2}-r,-\frac{1}{2}-r}(x)-\sum^{r-1}_{\nu=0}
\frac{A_{\nu,k,r}}{\nu!}(1+x)^{\nu}\right].
\end{equation}



Из  \eqref{7.12},  \eqref{eq5.12} и \eqref{7.3}  имеем
$$
T_{r,r+k}(x)=\frac{1}{(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}T_k(t)\,dt=
$$
$$
\frac{2^{2k}k!^2}{(2k)!(r-1)!}\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}P_k^{-\frac12,-\frac12}(t)\,dt=
$$
\begin{equation}\label{7.13}
\frac{k!^2}{(2k)!}
\frac{2^{r+2k}}{(k-1)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{-\frac12-r,-\frac12-r}(x)-\sum^{r-1}_{\nu=0}
\frac{A_{\nu,k,r}}{\nu!}(1+x)^{\nu}\right],
\end{equation}
где в силу \eqref{7.11} и равенств
$$
\Gamma(z)\Gamma(1-z)=\frac{\pi}{\sin(\pi z)},\quad \Gamma(z+1/2)=\frac{\sqrt{\pi}\Gamma(2z)}{\Gamma(z)2^{2z-1}}
$$
 для $k\ge r+1$ находим
$$
A_{\nu,k,r}=
\frac{(-1)^{k+r-\nu}\Gamma(k+1/2)(k-r)_{\nu}}{\Gamma(\nu-r+1/2)(k+r-\nu)!2^\nu}
$$
$$
=\frac{(-1)^{k}\Gamma(k+1/2)(k-r)_{\nu}\Gamma(r-\nu+1/2)}{\pi (k+r-\nu)!2^\nu}=
$$
\begin{equation}\label{7.14}
\frac{(-1)^{k}(2k-1)!(2(r-\nu)-1)!(k-r)_{\nu}}{(k-1)!(r-\nu-1)! (k+r-\nu)!2^{2(k+r-1)-\nu}}.
\end{equation}
Таким образом, при $k\ge r+1$ мы получаем следующее представление
\begin{equation}\label{7.15}
T_{r,r+k}(x)=\frac{k!^2}{(2k)!}
\frac{2^{r+2k}}{(k-1)^{[r]}}\left[P_{k+r}^{-\frac12-r,-\frac12-r}(x)-
\sum^{r-1}_{\nu=0}\frac{A_{\nu,k,r}}{\nu!}(1+x)^{\nu}\right].
\end{equation}
Теперь обратимся к лемме 3.3, из которой выводим
\begin{equation}\label{7.16}
\frac{k!^2}{(2k)!}
\frac{2^{r+2k}}{(k-1)^{[r]}}P_{k+r}^{-\frac12-r,-\frac12-r}(x)=
\sum_{j=0}^r(-1)^j{r\choose j}
{kT_{k+r-2j}(x)\over2^r(k+r-j)^{[r+1]}}.
\end{equation}
Сопоставляя \eqref{7.15} и  \eqref{7.16}, мы приходим к следующему результату.
\begin{theorem}
Если  $k\ge r+1$, то
\begin{equation}\label{7.17}
T_{r,r+k}(x)=\sum_{j=0}^r{r\choose j}
{(-1)^jkT_{k+r-2j}(x)\over2^r(k+r-j)^{[r+1]}}
-\frac{k!^22^{r+2k}}{(2k)!(k-1)^{[r]}}
\sum^{r-1}_{\nu=0}\frac{A_{\nu,k,r}}{\nu!}(1+x)^{\nu}.
\end{equation}
\end{theorem}

Рассмотрим два важных частных случая, соответствующие  значениям   $r=1$  и $r=2$.


1). Пусть $r=1$. Тогда из \eqref{7.14} имеем
\begin{equation}\label{7.18}
A_{0,k,1}=\frac{(-1)^{k}(2k-1)!}{(k-1)!(k+1)!2^{2k}}, \quad k=2,3,\ldots.
\end{equation}

Из \eqref{7.17} и \eqref{7.18}  для $k\ge2$ находим
$$
T_{1,k+1}(x)=\sum_{j=0}^1(-1)^j
{kT_{k+1-2j}(x)\over2(k+1-j)^{[2]}}-\frac{k!^2}{(2k)!}
\frac{2^{2k+1}}{(k-1)}\frac{(-1)^{k}(2k-1)!}{(k-1)!(k+1)!2^{2k}}
$$
$$
=\sum_{j=0}^1(-1)^j
{kT_{k+1-2j}(x)\over2(k+1-j)^{[2]}}-\frac{(-1)^k}{k^2-1}.
$$
Отсюда и из \eqref{7.2} и \eqref{7.3} мы водим
\begin{corollary} Имеют место равенства
\begin{equation}\label{7.9}
T_{1,k+1}(x)={T_{k+1}(x)\over2(k+1)}- {T_{k-1}(x)\over2(k-1)} -\frac{(-1)^k}{k^2-1}\quad (k\ge 2),
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.20}
T_{1,0}(x)=1, \quad T_{1,1}(x)=\frac{1+x}{\sqrt{2}}, \quad T_{1,2}(x)=x^2-1.
\end{equation}
\end{corollary}
2). Для $r=2$ и $k\ge3$ из \eqref{7.14} и \eqref{7.17} имеем
$$
A_{0,k,2}=\frac{6(-1)^{k}(2k-1)!}{(k-1)! (k+2)!2^{2(k+1)}},\quad A_{1,k,2}=\frac{(-1)^{k}(2k-1)!(k-2)}{(k-1)! (k+1)!2^{2k+1}},
$$
$$
T_{2,k+2}(x)=\sum_{j=0}^2{r\choose j}
{(-1)^jkT_{k+2-2j}(x)\over2^2(k+2-j)^{[3]}}
-\frac{k!^2}{(2k)!}
\frac{2^{2+2k}}{(k-1)^{[2]}}\sum^1_{\nu=0}\frac{A_{\nu,k,2}}{\nu!}(1+x)^{\nu},
$$
поэтому при $k\ge3$
$$
T_{2,k+2}(x)=\sum_{j=0}^2{2\choose j}
{(-1)^jkT_{k+2-2j}(x)\over4(k+2-j)^{[3]}}
-(-1)^k\left[\frac{1+x}{k^2-1}+\frac{3}{(k^2-1)(k^2-4)}\right].
$$
Отсюда и из из \eqref{7.2} и \eqref{7.3} мы выводим
\begin{corollary} Имеют место равенства
$$
T_{2,k+2}(x)={T_{k+2}(x)\over4(k+2)(k+1)}-{T_{k}(x)\over2(k^2-1)}+
{T_{k-2}(x)\over4(k-1)(k-2)}-
$$
\begin{equation}\label{7.21}
(-1)^k\left[\frac{1+x}{k^2-1}+\frac{3}{(k^2-1)(k^2-4)}\right]\quad(k\ge3),
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.22}
T_{2,0}(x)=1, \quad T_{2,1}(x)=1+x, \quad T_{2,2}(x)=\frac{(1+x)^2}{2\sqrt{2}},
\end{equation}
\begin{equation}\label{7.23}
T_{2,3}(x)=\frac16(x-2)(x+1)^2, \quad T_{2,4}(x)=\frac16x(x-2)(x+1)^2.
\end{equation}
\end{corollary}

\section{Условия равномерной сходимости ряда Фурье по полиномам, ортогональным по Соболеву, порожденным полиномами Чебышева первого рода}
Вернемся к вопросу об условиях равномерной сходимости ряда Фурье (смешанного ряда) \eqref{7.5}. Имеет место следующая

\begin{theorem}
 Пусть $ A,B\in\mathbb{R},\,p>1$ таковы, что
\begin{equation}\label{eq8.1}
\left|\frac{A+1}{p}-\frac{1}{4}\right|<\frac{1}{4},\quad
\left|\frac{B+1}{p}-\frac{1}{4}\right|<\frac{1}{4},
\end{equation}
$\rho(x)=(1-x)^A(1+x)^B$. Тогда, если $f\in
W^r_{L_\rho^p}(-1,1)$, то ряд \eqref{7.5}  равномерно на $[-1,1]$ сходятся к $f(x)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
 Прежде всего покажем, что  мы можем определить коэффициенты
$f_{r,k}$, определяемые равенством \eqref{7.6}, если  $f(x)\in W^r_{L_\rho^p}(-1,1)$. С этой целью покажем, что функция $(1-x^2)^{-\frac12}f^{(r)}(x)$ интегрируема на $(-1,1)$. В самом деле, поскольку
$f^{(r)}\in L_\rho^p(-1,1)$, то в силу условий \eqref{eq8.1}
$$
\int\limits_{-1}^1(1-x^2)^{-\frac12}
\left|f^{(r)}(x)\right|\,dx=
$$
$$
\int\limits_{-1}^1(1-x)^{-\frac12-\frac{A}{p}}(1+x)^{-\frac12-\frac{B}{p}}
\{\rho(x)\}^{\frac{1}{p}}\left|f^{(r)}(x)\right|\,dx\le
$$
\begin{equation}\label{eq8.2}
\left(\int\limits_{-1}^1(1-x)^{\left(-\frac12-\frac{A}{p}\right)p'}
(1+x)^{\left(-\frac12-\frac{B}{p}\right)p'}\,dx\right)^{\frac{1}{p'}}
\left(\int\limits_{-1}^1\rho(x)\left|f^{(r)}(x)\right|^p\,dx\right)^{\frac{1}{p}},
\end{equation}
где $p'=\frac{p}{p-1}$--- сопряженный показатель. Второй интеграл в
\eqref{eq8.2} конечен, а для сходимости первого интеграла из \eqref{eq8.2}
достаточно, чтобы были справедливы неравенства
\begin{equation}\label{eq8.3}
\left(-\frac12-\frac{A}{p}\right)p'>-1,\quad \left(-\frac12-\frac{B}{p}\right)p'>-1,
\end{equation}
но \eqref{eq8.3} равносильно тому, что
$$\frac{-\frac{p}2-A}{p}>-\frac{1}{p'}=-1+\frac{1}{p},\quad \frac{-\frac{p}2-B}{p}>-1+\frac{1}{p}$$
или, что то же,
$$\frac{p}2-(A+1)>0,\quad \frac{p}2-(B+1)>0,$$
а это, в свою очередь, равносильно тому, что
\begin{equation}\label{eq8.4}
\frac{1}{4}-\frac{A+1}{p}>-\frac{1}{4},\quad \frac{1}{4}-\frac{B+1}{p}>-\frac{1}{4}.
 \end{equation}
 Справедливость неравенств \eqref{eq8.4} вытекает из \eqref{eq8.1} и тем самым
коэффициенты $f_{r,k}$ существуют. Перейдем к доказательству равномерной сходимости ряда Фурье \eqref{7.5} к функции $f(x)$ на $[-1,1]$. Обозначим через $S^{-\frac12,-\frac12}_n(f^{(r)})$ частичную сумму ряда Фурье функции $f^{(r)}(x)$ по системе полиномов Чебышева \eqref{7.1}, другими словами
\begin{equation}\label{eq8.5}
S^{-\frac12,-\frac12}_n(f^{(r)})=S^{-\frac12,-\frac12}_n(f^{(r)},x)=\frac{f_{r,r}}{\sqrt{2}}+\sum_{k=1}^nf_{r,k+r}T_k(x),
\end{equation}
где, в соответствии с  \eqref{7.6},
 $$
 f_{r,r}=\frac{1}{\sqrt{2}}\int_{-1}^1 f^{(r)}(t)\kappa(t)dt,\quad f_{r,k+r}=\int_{-1}^1 f^{(r)}(t)T_{k}(t)\kappa(t)dt.
$$
Имеем
$$\left|\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}f^{(r)}(t)\,dt-\int\limits^x_{-1}(x-t)^{r-1}
S^{-\frac12,-\frac12}_n(f^{(r)},t)\,dt\right|\le$$
$$2^{r-1}\int\limits^1_{-1}\left|f^{(r)}(t)-S^{-\frac12,-\frac12}_n(f^{(r)},t)\right|\,dt=$$
$$2^{r-1}\int\limits^1_{-1}\{\rho(t)\}^{-\frac{1}{p}}\{\rho(t)\}^{\frac{1}{p}}
\left|f^{(r)}(t)-S^{-\frac12,-\frac12}_{r,n}(f^{(r)},t)\right|\,dt\le$$
\begin{equation}\label{eq8.6}
2^{r-1}\left(\int\limits^1_{-1}\{\rho(t)\}^{-\frac{p'}{p}}\,dt\right)^{\frac{1}{p'}}
\left(\int\limits^1_{-1}\left|f^{(r)}(t)-S^{-\frac12,-\frac12}_n(f^{(r)},t)\right|^p\rho(t)\,dt\right)^{\frac{1}{p}}.
\end{equation}
С другой стороны,
\begin{equation}\label{eq8.7}
\int\limits^1_{-1}\{\rho(t)\}^{-\frac{p'}{p}}\,dt=
\int\limits^1_{-1}(1-t)^{-\frac{A}{p-1}}(1+t)^{-\frac{B}{p-1}}\,dt\le c(A,B,p),
\end{equation}
так как из условия \eqref{eq8.1} следует, что $\frac{A}{p-1}<1$ и $\frac{B}{p-1}<1$.
 Далее, если соблюдены условия теоремы 4, то из теоремы 3 следует, что
\begin{equation}\label{eq8.8}
\|f^{(r)}-S^{-\frac12,-\frac12}_n(f^{(r)})\|_{L_\rho^p(-1,1)}\to0\,(n\to\infty).
\end{equation}
 Обозначим $S_{r,n}(f,x) $ частичную сумму ряда \eqref{7.5} вида
\begin{equation}\label{eq8.9}
S_{r,n}(f,x)=Q_{r-1}(f, x)+\sum_{k=r}^ n f_{r,k} T_{r,k}(x),
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{eq8.10}
Q_{r-1} (f,x)=\sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(-1)\frac{(x+1)^k}{k!}.
\end{equation}
Имея ввиду \eqref{7.3} и \eqref{eq8.5}, мы можем переписать \eqref{eq8.9} ледующим образом
$$
S_{r,n}(f,x)=Q_{r-1}(f, x)+ {1\over (r-1)!} \int \limits_{-1}^x (x-t)^{r-1}\left(\frac{f_{r,r}}{\sqrt{2}}+\sum_{k=r+1}^ n f_{r,k} T_{k-r}(t)\right)dt=
$$
\begin{equation}\label{eq8.11}
Q_{r-1}(f, x)+ {1\over (r-1)!} \int \limits_{-1}^x (x-t)^{r-1}S^{-\frac12,-\frac12}_{n-r}(f^{(r)},t)dt.
\end{equation}

Обратившись к формуле Тейлора \eqref{2.8} c $a=-1$, из \eqref{eq8.11} для $-1\le x \le 1$  имеем
\begin{equation}\label{eq8.12}
\left |f(x) -S_{r,n}(f,x)\right| \le {2^{r-1} \over (r-1)!}
\left( \int\limits_{-1} ^{1} (\rho (t))^{-p'/p}dt\right)
^{1/p}||f^{(r)} - S_n^{-\frac12,-\frac12}(f^{(r)})
||_{L_{\rho}^p(-1,1)}.
 \end{equation}
 Сопоставляя \eqref{eq8.6}, \eqref{eq8.7} с \eqref{eq8.12}, мы убеждаемся в том, что ряд Фурье \eqref{7.5} равномерно сходится и сумма его равна $f(x)$.
Теорема 4 доказана.
\end{proof}

Из теоремы 4 непосредственно вытекает

\begin{corollary}
 Пусть $\rho(x)=(1-x^2)^{-\frac12}$, $p>1$. Тогда, если $f\in
W^r_{L_\rho^p(-1,1)}$, то ряд \eqref{7.5}  равномерно на $[-1,1]$ сходятся к $f(x)$.
\end{corollary}


В связи со следствием 8 возникает вопрос о том, нельзя ли в нем заменить условие $p>1$ на
$p=1$. Утвердительный ответ на этот вопрос дает слеядующая

\begin{theorem}
Пусть $\rho(x)=(1-x^2)^{-\frac12}$, $r\ge1$. Тогда, если $f\in
W^r_{L_\rho^1(-1,1)}$, то ряд \eqref{7.5}  равномерно на $[-1,1]$ сходятся к $f(x)$.
\end{theorem}
\begin{proof} Предварительно мы установим связь смешанного ряда \eqref{7.5} с рядом Фурье функции $f(x)$ по полиномам Чебышева первого рода $T_k(x)=\cos(k\arccos x))$.
  Для этого нам понадобятся некоторые обозначения. Положим
\begin{equation}\label{eq8.13}
G_{r,k+r}(x)=\sum_{j=0}^r{r\choose j}
{(-1)^jkT_{k+r-2j}(x)\over2^r(k+r-j)^{[r+1]}},
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq8.14}
H_{r,k+r}(x)=-\frac{k!^22^{r+2k}}{(2k)!(k-1)^{[r]}}
\sum^{r-1}_{\nu=0}\frac{A_{\nu,k,r}}{\nu!}(1+x)^{\nu},
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq8.15}
U_{r-1}(f,x)=\sum_{k=2r+1}^\infty f_{r,k}H_{r,k}(x),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq8.16}
\quad V_r(f,x)=\sum_{k=2r+1}^\infty f_{r,k}G_{r,k}(x),
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq8.17}
D_{2r}(f,x)=\sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(-1)\frac{(x+1)^k}{k!}+U_{r-1}(f,x) +\sum_{k=r}^{2r} f_{r,k}T_{r,k}(x).
\end{equation}
Пусть сначала $f\in W^r_{L_\rho^p(-1,1)}$, где $p>1$. Тогда в силу следствия 3 ряд \eqref{7.5}  равномерно на $[-1,1]$ сходятся к $f(x)$. Поэтому
 с учетом равенства \eqref{7.17} и  обозначений \eqref{eq8.15}--\eqref{eq8.17} мы можем записать
\begin{equation}\label{eq8.18}
f(x)= D_{2r}(f,x)+V_r(f,x),
\end{equation}
где $D_{2r}(f,x)$ -- алгебраический полином степени $2r$, определенный равенством \eqref{eq8.17}. Рассмотрим сначала случай $r=1$ и заметим, что в силу \eqref{7.19}
\begin{equation}\label{eq8.19}
G_{1,k+1}(x)={T_{k+1}(x)\over2(k+1)}- {T_{k-1}(x)\over2(k-1)},\quad H_{1,k+1}(x)=-\frac{(-1)^k}{k^2-1},
\end{equation}
поэтому правая часть равенства \eqref{eq8.18} принимает для $r=1$ следующий вид
$$
f(x)= f(0)+f_{1,1}\frac{1+x}{\sqrt{2}}+f_{1,2}(x^2-1)+
$$
\begin{equation}\label{eq8.20}
\sum_{k=3}^\infty {(-1)^{k-1}f_{1,k}\over (k-1)^2-1 } +\sum_{k=3}^\infty \frac{f_{1,k}}{2}\left({T_k(x)\over k}- {T_{k-2}(x)\over k-2}\right),
\end{equation}
причем ряды, фигурирующие в правой части равенства \eqref{eq8.20} сходятся, второй из которых сходится равномерно относительно $x\in[-1,1]$. Далее, имеем
$$
 V_1(x)=   \sum_{k=3}^\infty \frac{f_{1,k}}{2}\left({T_k(x)\over k}- {T_{k-2}(x)\over k-2}\right)
 $$
\begin{equation}\label{eq8.21}
 =-\frac{f_{1,3}}{2}T_{1}(x)-\frac{f_{1,4}}{4}T_{2}(x)+
\sum_{k=3}^\infty {f_{1,k}-f_{1,k+2}\over2k}T_k(x).
\end{equation}
Кроме того в силу  \eqref{7.6}
$$
{f_{1,k}-f_{1,k+2}\over2k}=\frac{1}{2k}\int_{-1}^1 f'(t)(T_{k-1}(t)-T_{k+1}(t))\kappa(t)dt=
$$
$$
\frac{1}{\pi k}\int_{0}^\pi f'(\cos\theta)(\cos(k-1)\theta-\cos(k+1)\theta)d\theta=
$$
$$
\frac{2}{\pi k}\int_{0}^\pi f'(\cos\theta)\sin\theta\sin k\theta d\theta=
-\frac{2}{\pi k}\int_{0}^\pi (f(\cos\theta))'\sin k\theta d\theta
$$
\begin{equation}\label{eq8.22}
=\frac{2}{\pi }\int_{0}^\pi f(\cos\theta)\cos k\theta d\theta=
\frac{2}{\pi }\int\limits_{-1}^1{f(t)T_k(t)dt\over\sqrt{1-t^2}}=f_k,
\end{equation}
где $f_k$ -- $k$-тый  коэффициент Фурье-Чебышева функции $f(x)$. Из \eqref{eq8.20}-- \eqref{eq8.22} мы получаем для $f(x)\in W^1_{L_\rho^p(-1,1)}$ равенство
$$
f(x)=f(0)+f_{1,1}\frac{1+x}{\sqrt{2}}+f_{1,2}(x^2-1)+\sum_{k=3}^\infty {(-1)^{k-1}f_{1,k}\over (k-1)^2-1}
$$
\begin{equation}\label{eq8.23}
-\frac{f_{1,3}}{2}T_{1}(x)-\frac{f_{1,4}}{4}T_{2}(x)+
\sum_{k=3}^\infty f_k T_k(x),
\end{equation}
в котором функциональный ряд, фигурирующий  в его правой части сходится равномерно относительно $x\in[-1,1]$. Из равенства \eqref{eq8.23} и из того, что система полиномов   Чебышева $\{T_k(x)\}$ является ортогональной следует что выражение
$$
g(x)=f(0)+f_{1,1}\frac{1+x}{\sqrt{2}}+f_{1,2}(x^2-1)+\sum_{k=3}^\infty {(-1)^{k-1}f_{1,k}\over (k-1)^2-1}-\frac{f_{1,3}}{2}T_{1}(x)-\frac{f_{1,4}}{4}T_{2}(x),
$$
 фигурирующее в правой части \eqref{eq8.23}, допускает представление
\begin{equation}\label{eq8.24}
g(x)=\frac{f_0}{2}+\sum_{k=1}^2 f_k T_k(x).
\end{equation}
Сопоставляя \eqref{eq8.23} с \eqref{eq8.24}, мы приходим
к равенству
\begin{equation}\label{eq8.25}
f(x)=\frac{f_0}{2}+\sum_{k=1}^\infty f_k T_k(x),
\end{equation}
в правой части которого фигурирует ряд Фурье функции $f(x)\in W^1_{L_\rho^p(-1,1)}$  по полиномам Чебыщева $T_k(x)(k=0,1,\ldots)$, который равномерно на $[-1,1]$ сходится к $f(x)$. Заметим, что если $f(x)\in W^1_{L_\rho^1(-1,1)}$ и ряд Фурье-Чебышева \eqref{eq8.25} сходится
равномерно на $[-1,1]$  к $f(x)$, то ряд \eqref{eq8.20} также сходится к $f(x)$
равномерно на $[-1,1]$. Чтобы убедиться в этом достаточно выполнить в обратном порядке те  преобразования, которые привели нас к равенству \eqref{eq8.25}, отправившись от равенства \eqref{eq8.20}. Поэтому, чтобы завершить доказательство теоремы 5 для $r=1$ нам достаточно доказать, что если $f(x)\in W^1_{L_\rho^1(-1,1)}$, то ряд Фурье-Чебышева \eqref{eq8.25} сходится равномерно относительно $x\in [-1,1]$. Итак, пусть $f(x)\in W^1_{L_\rho^1(-1,1)}$,
тогда индуцированная функция $F(\theta)=f(\cos\theta)$, как это легко показать, является абсолютно непрерывной на периоде $[-\pi,\pi]$ и, следовательно, ее тригонометрический ряд Фурье равномерно на $[-\pi,\pi]$  сходится к $F(\theta)$, а это  равносильно тому, что ряд
Фурье-Чебышева функции $f(x)$ сходится к ней равномерно на $[-1,1]$. Тем самым теорема 5 доказана для случая $r=1$. Если же $r>1$, то мы можем обратиться к равенству \eqref{1.10} и убедиться в том,  что если смешанный ряд \eqref{7.5} сходится равномерно на $[-1,1]$ для $r=1$, то он сходится равномерно на $[-1,1]$ и для $r=2$. Поэтому справедливость утверждения теоремы 5 выводим путем математической индукции.
\end{proof}





\section{Некоторые сведения о полиномах Лагерра}
При определении классических полиномов Лагерра $L_n^{\alpha}(t)$ может быть использована

{\it формула Родрига}

\begin{equation}\label{9.1}
L_n^{\alpha}(t) = \frac{1}{n!}t^{-\alpha}e^{t} \left\{ t^{n+\alpha} e^{-t} \right\}^{(n)}.
\end{equation}
Нам понадобятся следующие свойства этих полиномов:

\textit{явный вид}
\begin{equation}\label{9.2}
L_n^\alpha(t) =
\sum\limits_{\nu=0}^{n}
\binom{n+\alpha}{n-\nu}
\frac{(-x)^\nu}{\nu!};
\end{equation}

\textit{соотношение ортогональности}

\begin{equation}\label{9.3}
\int_0^{\infty} t^{\alpha} e^{-t} L^{\alpha}_{n}(t) L^{\alpha}_{m}(t) dt = \delta_{nm} h^{\alpha}_n \quad (\alpha > -1),
\end{equation}
где $\delta_{nm}$ --- символ Кронекера,
\begin{equation}\label{9.4}
h^{\alpha}_n = \left( n+\alpha \atop n \right) \Gamma(\alpha +1).
\end{equation}
В частности, для $L_{n}(t) = L^{0}_{n}(t)$ имеет место равенство
\begin{equation*}
\int_0^{\infty} e^{-t} L_{n}(t) L_{m}(t) dt = \delta_{nm}.
\end{equation*}

Далее отметим следующие равенства\cite{Sege}:
\begin{equation}\label{9.5}
\frac{d}{dt} L_n^{\alpha}(t) = -L_{n-1}^{\alpha+1}(t);
\end{equation}

\begin{equation} \label{9.6}
\frac{d^r}{dt^r} L_{k+r}^{\alpha-r}(t) = (-1)^{r} L_{k}^{\alpha}(t);
\end{equation}
\begin{equation}\label{9.7}
L_{k}^{-r}(t) = \frac{(-t)^{r}}{k^{[r]}} L_{k-r}^{r}(t),
\end{equation}
где $k^{[r]} = k(k-1)\ldots(k-r+1)$.








 \section{Ортогональные по Соболеву полиномы, порожденные полиномами Лагерра}
Из равенства \eqref{9.3} следует, что если $\alpha>-1$, то полиномы
\begin{equation}\label{eq10.1}
l_n^{\alpha}(x)={L_n^{\alpha}(x)\over\sqrt{ h_n^{\alpha}}}\quad(n=0,1,\ldots)
\end{equation}
образуют ортонормированную  в $L_\rho^2(0,\infty)$ с весом $\rho(x)=e^{-x}x^\alpha$ систему. Как хорошо известно \cite{Sege}, система полиномов Лагерра  \eqref{eq10.1}полна в $L_\rho^2(0,\infty)$.   Эта система порождает на $[0,\infty)$ систему полиномов $l_{r,k}^{\alpha}(x)$ $(k=0,1,\ldots)$, определенных равенствами

  \begin{equation}\label{eq10.2}
l_{r,k}^{\alpha}(x) =\frac{x^k}{k!}, \quad k=0,1,\ldots, r-1.
\end{equation}

  \begin{equation}\label{eq10.3}
l_{r,r+k}^{\alpha}(x) =\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}l_{k}^{\alpha}(t)dt, \quad k=0,1,\ldots.
\end{equation}
Из теоремы 1 непосредственно вытекает
\begin{corollary}
Пусть $\alpha>-1$. Тогда система полиномов $\{l_{r,k}^{\alpha}(x)\}_{k=0}^\infty$, порожденная системой ортонормированных полиномов Лагерра \eqref{eq10.1} посредством равенств \eqref{eq10.2} и \eqref{eq10.3}, полна  в $W^r_{L^2_\rho(0,\infty)}$ и ортонормирована относительно скалярного произведения
\begin{equation}\label{10.4}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(0)g^{(\nu)}(0)+\int_{0}^{\infty} f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)\rho(t) dt.
\end{equation}
\end{corollary}
Найдем  явное представление для  полиномов $l_{r,r+k}^{\alpha}(x)$, свободное от интеграла с переменным верхним пределом. С этой целью обратимся к свойству \eqref{eq8.8} и запишем
 $$
 {1\over
(r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
     L^\alpha_k(t)dt=
{(-1)^r\over (r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
{d^r\over dt^r}L_{k+r}^{\alpha-r}(t)dt
     $$
 \begin{equation}\label{10.5}
 =(-1)^rL_{k+r}^{\alpha-r}(x)-(-1)^r\sum_{\nu=0}^{r-1}
{x^\nu\over\nu!}\{L_{k+r}^{\alpha-r}(t)\}_{t=0}^{(\nu)}.
 \end{equation}
Далее
\begin{equation}\label{10.6}
 \{L_{k+r}^{\alpha-r}(t)\}^{(\nu)}=(-1)^\nu
L_{k+r-\nu}^{\alpha-r+\nu}(t),
  \end{equation}
 а в силу \eqref{9.2}
 \begin{equation}\label{10.7}
L_{k+r-\nu}^{\alpha-r+\nu}(0)= {k+\alpha\choose
k+r-\nu}={\Gamma(k+\alpha+1)\over\Gamma(\nu-r+
\alpha+1)(k+r-\nu)!}.
\end{equation}
Сопоставляя \eqref{10.6} и \eqref{10.7}, имеем
\begin{equation}\label{10.8}
B_{k,\nu}^\alpha=\{L_{k+r}^{\alpha-r}(t)\}^{(\nu)}_{t=0}=(-1)^\nu
{\Gamma(k+\alpha+1)\over\Gamma(\nu-r+ \alpha+1)(k+r-\nu)!}.
\end{equation}
Из \eqref{10.5} и \eqref{10.8} находим
$$
{1\over (r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
 L^\alpha_k(t)dt=
$$
\begin{equation}\label{10.9}
(-1)^rL_{k+r}^{\alpha-r}(x)-
     (-1)^r\sum_{\nu=0}^{r-1}
{B_{k,\nu}^\alpha x^\nu\over\nu!}.
\end{equation}
Из \eqref{eq10.1}, \eqref{eq10.3} и \eqref{10.9}  получаем $(k=0,1,\ldots)$
\begin{equation}\label{10.10}
l_{r,r+k}^{\alpha}(x)=\frac{(-1)^r}{\sqrt{h_k^\alpha}}\left[L_{k+r}^{\alpha-r}(x)-
     \sum_{\nu=0}^{r-1}
{B_{k,\nu}^\alpha x^\nu\over\nu!}\right].
\end{equation}
Из \eqref{10.8} следует, что если $\alpha=0$, то $B_{k,\nu}^\alpha=0$ для всех $\nu=0,1,\ldots, r-1$ и, как следствие, в этом случае равенство \eqref{10.10} принимает вид
\begin{equation}\label{10.11}
l_{r,r+k}^{0}(x)=(-1)^rL_{k+r}^{-r}(x),\quad k=0,1,\ldots
\end{equation}
Поскольку в силу равенства \eqref{eq8.7} $L_{k+r}^{-r}(t) = \frac{(-t)^{r}}{(k+r)^{[r]}} L_{k}^{r}(t)$,
то  \eqref{10.11} можно переписать еще в следующем виде
\begin{equation}\label{10.12}
l_{r,r+k}^{0}(x)=\frac{x^{r}}{(k+r)^{[r]}} L_{k}^{r}(x),\quad k=0,1,\ldots
\end{equation}
Ряд Фурье по полиномам $l_{r,k}^{\alpha}(x)$, ортогональным по Соболеву и порожденным общими  полиномами Лагерра $L_{k}^{\alpha}(x)$
согласно \eqref{1.7} имеет следующий вид
  \begin{equation}\label{10.13}
f(x)\sim \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(0)\frac{x^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty f_{r,k}^\alpha l_{r,k}^\alpha(x),
\end{equation}
где
  \begin{equation}\label{10.14}
 f_{r,k}^\alpha=\int\limits_0^\infty f^{(r)}(t) l_{k-r}^\alpha(t)e^{-t}t^\alpha dt.
\end{equation}
В частном случае, когда $\alpha=0$ ряд \eqref{10.13} принимает в силу \eqref{10.12} следующий вид
\begin{equation}\label{10.15}
f(x)\sim \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(0)\frac{x^k}{k!}+x^r \sum_{k=0}^\infty f_{r,k+r}^0 \frac{ L_{k}^{r}(x)}{(k+r)^{[r]}}.
\end{equation}

\section{Некоторые сведения о полиномах Эрмита}
 Полиномы Эрмита
 \begin{equation}\label{11.1}
  H_n(x)=(-1)^n e^{x^2}{d^n\over dx^n}e^{-x^2}
  \end{equation}
обладают  следующим свойством ортогональности
\begin{equation}\label{11.2}
  \int\limits_{-\infty}^{\infty}e^{-x^2}H_n(x)H_m(x)\,dx=
\pi^\frac{1}{2}2^n n!\delta_{nm},
 \end{equation}
из которого, полагая
\begin{equation}\label{11.3}
h_n(x)=\frac{H_n(x)}{(\pi^\frac{1}{2}2^n n!)^\frac12},
 \end{equation}
имеем
\begin{equation}\label{11.4}
\int\limits_{-\infty}^{\infty}e^{-x^2}h_n(x)h_m(x)\,dx=\delta_{nm}.
 \end{equation}
Дифференциальное свойство полиномов Эрмита, в частности, выражается следующим равенством:
\begin{equation}\label{11.5}
 H'_n(x)=2nH_{n-1}(x)
 \end{equation}
 и, как следствие,
\begin{equation}\label{11.6}
H_{n}(x)=\frac{ H^{(r)}_{n+r}(x)}{2^r(n+r)^{[r]}}. \end{equation}
Отметим также следующие равенства \cite{Sege}:
\begin{equation}\label{11.7}
\frac{H_n(x)}{n!}=\sum_{\nu=0}^{[\frac{n}{2}]}\frac{(-1)^\nu}{\nu!}\frac{(2x)^{n-2\nu}}{(n-2\nu)!},
\end{equation}
\begin{equation}\label{11.8}
H_{2m}(0)=(-1)^m\frac{(2m)!}{m!},\quad H_{2m+1}(0)=0.
\end{equation}
Из \eqref{11.5} и \eqref{11.8}   имеем
\begin{equation}\label{11.9}
z^\nu_n=H^{(\nu)}_n(0)=2^\nu n^{[\nu]}H_{n-\nu}(0)=
\begin{cases}(-1)^m\frac{(2m)!}{m!},&\text{если $n-\nu=2m$,}\\
0,&\text{если $n-\nu=2m+1$}.
\end{cases}
\end{equation}

 \section{Ортогональные по Соболеву полиномы, порожденные полиномами Эрмита}
 Положим $\rho=\rho(x)=e^{-x^2}$  и рассмотрим пространство $L^2_\rho(\mathbb{R})$.
 Полиномы Эрмита $h_n(x)$ $(n=0,1,\ldots)$, определенные равенством \eqref{11.3}, образуют \cite{Sege} полную  в  $L^2_\rho(\mathbb{R})$
 ортонормированную систему. Эта система порождает на $\mathbb{R}$ новую систему полиномов $h_{r,k}(x)$ $(k=0,1,\ldots)$, определенных равенствами

  \begin{equation}\label{12.1}
h_{r,k}(x) =\frac{x^k}{k!}, \quad k=0,1,\ldots, r-1
\end{equation}
и
  \begin{equation}\label{12.2}
h_{r,r+k}(x) =\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}h_{k}(t)dt, \quad k=0,1,\ldots.
\end{equation}

\begin{theorem}
 Система полиномов $\{h_{r,k}(x)\}_{k=0}^\infty$, порожденная системой ортонормированных полиномов Эрмита  \eqref{11.3} посредством равенств \eqref{12.1} и \eqref{12.2}, полна  в $W^r_{L^2_\rho(\mathbb{R})}$ и ортонормирована относительно скалярного произведения
\begin{equation}\label{12.3}
<f,g>=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(0)g^{(\nu)}(0)+\int_\mathbb{R} f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)\rho(t) dt.
\end{equation}
\end{theorem}
Доказательство этой теоремы, совершенно аналогичное доказательству теоремы 1, мы опускаем.

Найдем  явное представление для  полиномов $h_{r,r+k}(x)$, свободное от интеграла с переменным верхним пределом. С этой целью обратимся к свойству \eqref{11.6} и запишем
 $$
 {1\over
(r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
     H_k(t)dt=
     $$
     $$
{1\over2^r(k+r)^{[r]}  (r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}
{d^r\over dt^r}H_{k+r}(t)dt
     $$
 \begin{equation}\label{12.4}
 =H_{k+r}(x)-\sum_{\nu=0}^{r-1}
{x^\nu\over\nu!}\{H_{k+r}(t)\}_{t=0}^{(\nu)}.
 \end{equation}
Далее в силу \eqref{11.9}
\begin{equation}\label{12.5}
 \{H_{k+r}(t)\}^{(\nu)}_{t=0}=z_{k+r}^\nu.
  \end{equation}
Сопоставляя \eqref{12.5} c  \eqref{12.4}, имеем
\begin{equation}\label{12.6}
 {1\over
(r-1)!}\int\limits_{0}^x(x-t)^{r-1}H_k(t)dt= H_{k+r}(x)-\sum_{\nu=0}^{r-1}z_{k+r}^\nu
{x^\nu\over\nu!}.
\end{equation}
Из \eqref{12.2}, \eqref{9.3} и \eqref{12.6}  получаем $(k=0,1,\ldots)$
\begin{equation}\label{12.7}
h_{r,r+k}(x)=\frac1{\sqrt{\pi^\frac122^kk!}}\left[H_{k+r}(x)-
\sum_{\nu=0}^{r-1}z_{k+r}^\nu {x^\nu\over\nu!}\right].
     \end{equation}
Ряд Фурье по полиномам $h_{r,k}(x)$, ортогональным по Соболеву и порожденным  полиномами Эрмита $h_{k}(x)$
согласно \eqref{12.1} и \eqref{12.2} имеет следующий вид
  \begin{equation}\label{12.8}
f(x)\sim \sum_{k=0}^{r-1} f^{(k)}(0)\frac{x^k}{k!}+ \sum_{k=r}^\infty \hat f_{r,k} h_{r,k}(x),
\end{equation}
где
  \begin{equation}\label{12.9}
\hat f_{r,k}=\int\limits_\mathbb{R} f^{(r)}(t) h_{k-r}(t)e^{-t^2} dt.
\end{equation}





\end{fulltext}

\begin{thebibliography}{20}


\RBibitem{Shar11}
\by И.\,И. Шарапудинов
\paper Приближение функций с переменной гладкостью суммами Фурье Лежандра
\inbook Математический сборник
\vol 191
\issue 5
\yr 2000
\pages 143 -- 160.


\RBibitem{Shar12}
\by И.\,И. Шарапудинов
\paper Аппроксимативные свойства операторов ${\cal Y}_{n+2r}(f)$ и их дискретных аналогов
\inbook Математические заметки
\vol 72
\issue 5
\yr 2002
\pages 765–-795.

\RBibitem{Shar13}
\by И.\,И. Шарапудинов
\paper Смешанные ряды по ортогональным полиномам
\inbook
\publ Издательство Дагестанского научного центра
\yr 2004
\pages 1 --176
\publaddr Махачкала




\RBibitem{Shar15}
\by И.\,И. Шарапудинов
\paper Аппроксимативные свойства смешанных рядов по полиномам Лежандра на классах $W^r$
\inbook Математический сборник
\vol 197
\issue 3
\yr 2006
\pages 135–154.


\RBibitem{Shar16}
\by И.\,И. Шарапудинов
\paper Аппроксимативные свойства средних типа Валле-Пуссена частичных сумм смешанных рядов по полиномам Лежандра
\inbook Математические заметки
\vol 84
\issue 3
\yr 2008
\pages 452 -- 471.

\RBibitem{Shar17}
\by И.\,И. Шарапудинов
\paper Смешанные ряды по ультрасферическим полиномам и их аппроксимативные свойства
\inbook Математический сборник
\vol 194
\issue 3
\yr 2003
\pages 115--148




\RBibitem{Shar18}
\by И.\,И. Шарапудинов, Т.\, И. Шарапудинов
\paper Смешанные ряды по полиномам Якоби и Чебышева и их дискретизация
\inbook Математические заметки
\vol 88
\issue 1
\yr 2010
\pages 116 -- 147

\RBibitem{Shar19}
\by И.\,И. Шарапудинов,  Г.\, Н. Муратова
\paper  Некоторые свойства r-кратно интегрированных рядов по системе Хаара
\inbook Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика
\vol 9
\issue 1
\yr 2009
\pages 68 -- 76



\RBibitem{IserKoch}
\by A. Iserles, P.E. Koch, S.P. Norsett and J.M. Sanz-Serna
\paper On polynomials  orthogonal  with respect  to certain Sobolev inner products
\inbook ,  J. Approx. Theory
\vol 65
\issue
\yr 1991
\pages 151-175.



\RBibitem{MarcelAlfaroRezola }
\by F. Marcellan, M. Alfaro and M.L. Rezola
\paper Orthogonal polynomials on Sobolev spaces: old and new directions
\inbook Journal of Computational and Applied Mathematics
\vol 48
\issue
\yr 1993
\pages 113 -- 131.
\publaddr North-Holland


\RBibitem{Meijer}
\by H.\,G. Meijer, Laguerre polynimials generalized to a certain
\paper  Laguerre polynimials generalized to a certain discrete Sobolev inner product space
\inbook ,  J. Approx. Theory
\vol 73
\issue
\yr 1993
\pages 1-16.


\RBibitem{KwonLittl1}
\by K.\,H. Kwon and L.\,L. Littlejohn
\paper The orthogonality of the Laguerre polynomials $\{L_n^{(-k)}(x)\}$ for positive integers $k$
\inbook Ann. Numer. Anal.
\vol
\issue 2
\yr 1995
\pages 289 –- 303.

\RBibitem{KwonLittl2}
\by K.\,H. Kwon and L.\,L. Littlejohn
\paper Sobolev orthogonal polynomials and second-order differential equations
\inbook Rocky Mountain J. Math.
\vol 28
\issue
\yr 1998
\pages 547 –- 594.

\RBibitem{MarcelXu}
\by F. Marcellan and Yuan Xu
\paper ON SOBOLEV ORTHOGONAL POLYNOMIALS
\inbook  arXiv: 6249v1 [math.C.A] 25 Mar 2014
\vol
\issue
\yr 2014
\pages 1-40.










\RBibitem{Sege}
\by Г. Сеге
\paper
\inbook Ортогональные многочлены
\publ Физматгиз
\yr 1962
\pages
\publaddr Москва

\RBibitem{KashSaak}
\by Б.\,С.~Кашин, А.\,А.~Саакян
\book Ортогональные ряды
\yr 1999
\publ АФЦ
\publaddr Москва

\RBibitem{Gasper}
\by G. Gasper
\paper Positiviti and special function
\inbook  Theory and appl.Spec.Funct. Edited by Richard A.Askey.
\vol
\issue
\yr 1975
\pages 375-433


\RBibitem{Muckenhoupt}
\by B. Muckenhoupt
\paper  Mean convergence of Jacobi series
\inbook  Proc.Amer. Math. Soc.
\vol 23
\issue 2
\yr 1969
\pages 306-310






\end{thebibliography}




\end{document}

