


\chapter{ Численный метод построения  радиально-симметричного
 решения задачи Дирихле  в кольцевой области для  одного класса нелинейных
  дифференциальных уравнений  второго порядка}


Аннотация


Доказано существование и единственность положительного
радиально-симметричного решения задачи Дирихле в кольцевой
области для одного класса нелинейных дифференциальных
уравнений второго порядка и разработан численны метод его построения.










%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Постановка задачи}

           Пусть $ D={x\in R^2: 1<r<2}-$  кольцевая область,
$ r=|x| $.    Рассмотрим задачу Дирихле
$$
\Delta u+r^kv^p=0, \qquad 1<r<2,          \eqno (1)
$$
$$
u|_{r=1}=u|_{r=2}=0.                         \eqno (2)
$$
Здесь $ k \geq 0, p>1-$ вещественные числа.

Очевидно, $ u \equiv 0- $ тривиальное решение задачи (1), (2). Под
положительным решением задачи (1), (2) понимается функция $ u \in
C^2(\overline {D})$, положительная в $ D $ , удовлетворяющая
уравнению (1) и граничным условиям (2).

Положительным решениям уравнений вида (1) посвящено много
работ российских и зарубежных математиков
(см., например, [1-12]). Во многих из них изучаются в основном
вопросы существования положительного решения, его поведение,
априорные оценки и другие. Публикаций, посвященных
единственности положительного решения задачи Дирихле
для уравнений вида (1) с $ p>1 $ , сравнительно мало.
Задача Дирихле для уравнения вида (1) в кольцевой области
изучалась также в [1] и  [11]. Но, в них доказано существование
по крайней мере одного положительного радиально-симметричного
решения. Доказательство единственности положительного решения
 задачи Дирихле для уравнений вида (1) представляет
значительные трудности, которые можно объяснить наличием
тривиального решения $ u \equiv 0 $  и тем, что $ p>1 $.
Единственность положительного радиально-симметричного решения
задачи Дирихле в шаровой области для  уравнения (1) без
ограничений на $ p>1 $ при $ n=2 $  и с некоторым
ограничением на $ p>1 $  при $ n>2 $  доказана в работах
автора [12] и [13] соответственно.

В данной работе эти результаты существования и единственности при $n=2$ распространяются на кольцевую область. В этом случае не требуются
никакие ограничения на показатель $ p>1 $. Кроме того разработан численный метод построения положительного радиально симметричного решения задачи Дирихле ()1
, (2).






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





\section{ Существование и единственность положительного радиально-симметричного решения}

Докажем, что задача (1),(2) имеет единственное положительное
радиально-симметричное решение $ u \in C^2(\overline {D}) $
при любом  $ p>1 $.

 \subsection{Вспомогательные предложения}

  Рассмотрим уравнение
 $$
v^{\prime\prime}+r_0^{k+2}e^{(k+2)t}v^p, \quad t>0    \eqno(3)
 $$
с начальными условиями
$$
v(0)=0, \quad v^{\prime}(0)=r_0,                                    \eqno(4)
$$
где $ r_0-$ произвольное положительное число.

  Из уравнения (3) следует, что $ v^{\prime\prime} \leq 0 $
при $ t \geq 0, $  т.е. функция $ v(t) $  выпукла вверх
при $ t \geq 0 $ . Поэтому в силу $ v^{\prime}(0)=r_0 $
при любом $ r_0 >0 $  существуют $ t_0 $ и $ \delta_0 $
такие, что $ \delta_0=v(t_0)>v(t)>0 $  при $ t \in (0,t_0). $

\textbf{ Лемма 1}. \textit{ При любом $ r_0>0 $  в (3), (4) существует
единственное число $ t^*>0 $  ,  зависящее лишь от $ k,p $ и
$ r_0 $   такое, что задача Коши (3), (4) имеет единственное
решение $ v \in C^2[0,t^*] $  такое, что $ v(t)>0 $  при
$ t \in (0,t^*), \quad v(t^*)=0. $ }

  \textbf{  Доказательство.} Интегрируя два раза уравнение (3)
 с учетом начальных условий (4), получим

$$
v(t)=r_0t-{r_0}^{k+2} \int_0^t(t-s)e^{(k+2)s}v^p(s)ds. \eqno (5)
$$
Из уравнения (3) следует, что $ v^{\prime\prime}(t)<0 $ в тех
точках,где $ v(t) \neq 0 $  . Следовательно, положительное решение
задачи (3), (4) выпукло вверх. Как отмечено выше, существуют
положительные числа $ t_0 $ и $ \delta_0 $ такие, что $
\delta_0=v(t_0)>v(t)>0 $  при $ t \in (0,t_0). $ Предположим
противное, т.е. $ v(t)>0 $  при всех $ t>0 $  . Пусть $ t_1 - $
некоторое число. Из положительности и выпуклости вверх $ v(t) $
следует, что

$$
 v(\frac{t_0+t_1}{2})
\geq \frac{v(t_0)}{2}+\frac{v(t_1)}{2}>\frac{\delta_0)}{2}  \eqno (6)
$$
и $ v(s) \geq \frac {s}{t}v(t) $ для любого $ s>0 $ .
Поэтому из (5) получаем
$$
v(t) \leq r_0t-\frac{r_0^{k+2}v^p(t)}{t^p}
\int_0^t(t-s)e^{(k+2)s}s^pds \leq
$$
$$
 \leq r_0t-\frac{r_0^{k+2}v^p(t)}{t^p}
 \int_0^t(t-s)s^pds=
  r_0t-\frac{r_0^{k+2}t^2}{(p+1)(p+2)}v^p(t).
$$
Отсюда имеем
$$
v(t)+\frac{r_0^{k+2}t^2}{(p+1)(p+2)}v^p(t) \leq r_0t.
$$
Следовательно,
$$
v(t)
\leq {\left [\frac {(p+1)(p+2)}{r_0^{k+1}t}\right ]}^
{\frac{1}{p}}.    \eqno(7)
$$
Отсюда, полагая $ t=t_0,  $ получаем
$$
t_0 \leq \frac {(p+1)(p+2)}{r_0^{k+1}t\delta_0^p}
$$
При $ t=\frac{t_0+t_1}{2} $ из (7) в силу (6) имеем
$$
\frac {\delta_0}{2}<
{\left [\frac {(p+1)(p+2)}{r_0^{k+1}(t_0+t_1)}\right ]}^
{\frac{1}{p}}.
$$
Полагая здесь
$$
t_1=\frac {2^p(p+1)(p+2)}{r_0^{k+1}t\delta_0^p}-t_0>t_0,
$$
имеем $ \frac{\delta_0}{2}<\frac{\delta_0}{2}. $
Получили проиворечие. Следовательно, существует точка $ t^*, $
в которой $ v(t) $ обращается в нуль. В силу выпуклости
$ v(t) $  вверх точка $ t^* $  единственная. Кроме того,
$ v(t)>0 $   при $ t \in (0,t^*) $  . Из (5) следует, что
 при $ 0 \leq t \leq t^* $  справедливо неравенство
$ 0 \leq v(t) \leq t, $ т.е. решение задачи Коши (3), (4)
ограничено на отрезке $ [0,t^*] $. Поэтому $ v \in C^2[0,t^*]$
Лемма доказана. $ \square $

\textbf{ Лемма 2}. \textit{ Функция $ t^*(r_0) $ , определенная в лемме1,
является непрерывной монотонно убывающей по $ r_0 $ , причем, $
\displaystyle \lim_{r_0 \to +\infty}t^{*}(r_0)=0 $  и $
\displaystyle \lim_{r_0 \to 0}t^{*}(r_0)=+\infty.$}

\textbf{  Доказательство.}  Пусть $ v(t,r_0) $ решение 3адачи Коши (3),
(4). Обозначим $ w(t,r_0)=\frac {\partial v(t,r_0)}{\partial r_0} $
. Дифференцируя по второму аргументу $ r_0 $ уравнение (3),
начальные условия (4) и равенство $ v(t^*,r_0)=0 $, получим
$$
w^{\prime\prime}+(k+2)r_0^{k+1}e^{(k+2)t}v^p+pr_0^{k+2}e^{(k+2)t}v^{p-1}w=0
\eqno(8)
$$
$$
w(0)=0, \quad w{ \prime}(0)=0,                               \eqno(9)
$$
$$
w(t^*)=0.                                                            \eqno(10)
$$
Здесь  для сокращения записи приняты обозначения

$$
w^{\prime\prime},\quad v,\quad w(0),\quad w^{\prime}(0),\quad w(t^*)
$$
 вместо
 $$ \quad \frac {\partial^2w(t,r_0)}{\partial r_0^2},
\quad v(t,r_0),\quad w(t,r_0),\quad w(0,r_0),\quad \frac {\partial
w(0,r_0)}{\partial r_0},\quad w(t^*,r_0)
$$
соответственно.

Полагая в (5) $ t=t^* $  и учитывая, что $ v(t^*)=0 $ , имеем

$$
t^*=r_0^{k+1}\int_0^{t^*}(t^*-s)e^{(k+2)s}v^p(s)ds
$$
или
$$
r_0^{k+1}=\frac{t^*}{\int_0^{t^*}(t^*-s)e^{(k+2)s}v^p(s)ds}.
\eqno(11)
$$
Отсюда следует, что функция $
\Phi(r_0,t^*)=r_0^{k+1}-\frac{t^*}{\int_0^{t^*}(t^*-s)e^{(k+2)s}v^p(s)ds}$
непрерывна при всех $ r_0>0 $ и $ t^*>0 $ и $ \frac{\partial
\Phi(r_0,t^*)}{\partial r_0}>0, $ т.е. при постоянном $ t^* $
функция $ \Phi(r_0,t^*)$ монотонно возрастает по $ r_0 $. Тогда по
известной теореме о неявной функции ( см. [15], стр.449) существует
непрерывная неявная функция $ t*(r_0). $  Дифференцируя равенство
(11)по $ t^* $, получим
$$
(k+1)r_0^k \frac{dr_0}{dt^*}= \frac
{\int_0^{t^*}(t^*-s)e^{(k+2)s}v^p(s)ds- t^*
\int_0^{t^*}e^{(k+2)s}v^p(s)ds} { \left (
\int_0^{t^*}(t^*-s)e^{(k+2)s}v^p(s)ds \right )^2}=
$$
$$
=-\frac {\int_0^{t^*}se^{(k+2)s}v^p(s)ds}{ \left (
\int_0^{t^*}(t^*-s)e^{(k+2)s}v^p(s)ds \right )^2}.
$$
Отсюда следует, что $ \frac{dr_0}{dt^*} <0 $, т.е. $ r_0 $ убывает с
возрастанием $ t^* $. Тогда, очевидно, убывает и функция $ t^*(r_0)
$ с возрастанием $ r_0 $. Из (5) следует, что при $ 0 \leq t \leq
t^* $ справедливо неравенство $ v(t) \leq r_0t. $ Тогда из (11)
имеем
$$
{r_0}^{k+1} \geq \frac{1}{\int_0^{t^*}e^{(k+2)s}{r_0}^ps^pds}
$$
Отсюда получим
$$
{r_0}^{k+1+p} \geq \frac{1}{\int_0^{t^*}e^{(k+2)s}s^pds} >
\frac{p+1}{e^{(k+2)t^*} (t^*)^{p+1}}.   \eqno(12)
$$
В силу монотонного убывания  функции $ t^*(r_0) $ отсюда следует
$$
\displaystyle \lim_{r_0 \to +\infty}t^{*}(r_0)=0, \displaystyle
\lim_{r_0 \to 0}t^{*}(r_0)=+\infty.
$$
Лемма доказана. $ \square $

 \subsection{Единственность положительного радиально-симметричного решения}

Радиально-симметричное решение задачи (1), (2) удовлетворяет
уравнению
$$
u^{\prime\prime}+\frac{u^{\prime}}{r}+r^ku^p=0, \quad 1<r<2
\eqno(13)
$$
и краевым условиям
$$
u(1)=u(2)=0.     \eqno(14)
$$

\textbf{ Теорема}. \textit{ При любых $ k \geq 0,p>1 $ задача (1), (2) имеет
единственное положительное радиально-симметричное решение.}

\textbf{  Доказательство.} С помощью преобразования Ц.На [14]

$$
\left \{
\begin{array}{l}
 r =A^{\alpha}s, \\
 u =A^{\beta}v,
\end{array} \right.      \eqno(15)
$$
где $ \alpha,\beta- $ некоторые вещественные числа, $ A-$ числовой
параметр, уравнение (13) приводится к виду
$$
A^{\beta-2\alpha}v^{\prime\prime}+\frac{A^{\beta-2\alpha}v^{\prime}}{s}+A^{k\alpha+p\beta}s^k|v|^p=0.
$$
Выберем здесь показатели   равными между собой
$$
\beta-2\alpha=k\alpha+p\beta.   \eqno(16)
$$
Тогда получим уравнение
$$
v^{\prime\prime}+\frac{v^{\prime}}{s}+s^kv^p=0.
$$
Уравнение (13) оказалось инвариантным относительно преобразования
(15).

Обозначим через $ A $  недостающее начальное условие
$$
u^{\prime}(1)=A.
$$
В координатах (15) это условие примет вид
$$
A^{\beta-\alpha}v^{\prime}(A^{-\alpha})=A.
$$
Положив здесь
$$
\beta-\alpha=1,         \eqno(17)
$$
получим
$$
v^{\prime}(A^{-\alpha})=1.
$$
Условие $ u(1)=0 $ в координатах (15)  примет вид $
v(A^{-\alpha})=0. $

 Таким образом, $ v $  является решением задачи Коши
$$
v^{\prime\prime}+\frac{v^{\prime}}{s}+s^kv^p=0, \quad s>r_0,
\eqno(18)
$$
$$
v(r_0)=0, \quad v^{\prime}(r_0)=1, \eqno(19)
$$
где
$$
r_0=A^{-\alpha}.    \eqno(20)
$$
Из (16) и (17) параметры $\alpha $   и $ \beta $  определяются однозначно
$$
\alpha=\frac{1-p}{k+p+1}, \quad \beta=\frac{k+2}{k+p+1}.
$$
Сделаем замену
$$
t=\ln{\frac{s}{r_0}}.     \eqno(21)
$$
Задача Коши (18), (19) после этой замены приводится к задаче (3),
(4).

 По лемме 1 существует единственное число $ t_1^*>0 $  такое, что задача (3), (4) имеет единственное
 решение $ v \in C^2[0,t_1^*] $   такое, что $ v(t_1^*)=0,v(t)>0 $  при $ t \in (0,t_1^*)$ .
 Следовательно, в силу (21) существует единственная точка $ s_1^*=r_0e^{t_1^*}$
  такая, что на отрезке $ [r_0,s_1^*] $  задача (18), (19) имеет единственное решение $ v \in C^2[r_0,s_1^*] $  и
$$
v(s_1^*)=0.    \eqno(22)
$$
В соответствии с формулами (15) значению $ s=r_0 $  соответствует
значение $ r_1=A^{\alpha }r_0 $в силу (20), а значению $ s=s_1^*-$
значение $ r_2=A^{\alpha}s_1^*=\frac{s_1^*}{r_0}.$ Выберем параметр
$ r_0 $ так, чтобы $ r_2=\frac{s_1^*}{r_0}=e^{t_1^*(r_0)}=2 $ Отсюда
имеем
$$
t_1^*(r_0)=\ln(2).    \eqno(23)
$$
Так как по лемме 2 $ t_1^*(r_0)$  непрерывная убывающая функция и $
\displaystyle \lim_{r_0 \to 0}t_1^*(r_0)=+\infty, \quad
\displaystyle \lim_{r_0 \to +\infty}t_1^*(r_0)=0 $, , то уравнение
(23) имеет единственное решение $ r_0=r_0^*$. Тогда
$$
\left (\frac{2}{s_1^*}\right )^{\frac{1}{\alpha}}=\left
(\frac{2}{r_0}e^{-t_1^*}\right )^{\frac{1}{\alpha}}.
$$

В силу (15), (20) и (22)
$$
\begin{cases}
 u(1)=A^{\beta}v(A^{-\alpha})= A^{\beta}v(r_0)=0,\\
 u(2) =A^{\beta}v(2A^{-\alpha})=A^{\beta}v(s_1^*)=0.
\end{cases}      \eqno(24)
$$
Так как по лемме 1 задача Коши  (3), (4) имеет единственное
положительное решение $ v \in C^2[0,t^*] $  и $ v(0)=v(t^*)=0 $, то
в силу однозначности отображений (15), (21) во множестве
положительных чисел и в силу (24)  задача (13), (14) имеет
единственное положительное решение. Следовательно, задача (1), (2)
имеет единственное  положительное радиально-симметричное решение.
Теорема доказана. $ \square $



%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%




\section{ Численный метод построения решения}
Введем обозначение
$$
c_0=\left [\frac{p+1}{2^{k+2}(\ln2)^{p+1}}\right ]^{\frac{1}{k+p+1}}.        \eqno (25)
$$
Тогда справедлива

 \textbf{ Лемма 3.}  \textit{ Если $ r_0> c_0, $ то $ t^* >\ln2,$ где $ t^* -$ точка, в которой  решение задачи Коши (3), (4) обращается в нуль по лемме 1 при $ r_0=c_0 $. }

\textbf{  Доказательство.} Из  (12) при $ t^*=\ln2 $ имеем
$$
{r_0}^{k+1+p} >\frac{p+1}{2^{(k+2)} (\ln)^{p+1}}.
$$
Отсюда следует
$$
r_0>\left [\frac{p+1}{2^{k+2}(\ln2)^{p+1}}\right ]^{\frac{1}{k+p+1}}\equiv c_0.
$$
Так как $t^*(r_0) -$ убывающая функция от $+\infty $ до $-\infty$ по лемме 2, то $ \ln2 < t^*(c_0).
 $  Лемма доказана. $ \square $

С помощью полученных результатов положительное радиально-симметричное решение задачи Дирихле (1), (2) можно построить неитерационным методом по алгоритму, состоящему из следующих шагов
\bigskip

\centerline\textit{ $ r_0:=c_0- $ константа, определенная формулой (25)}.

\underline{\textbf{ Шаг 1. }}
\textit{ Решаем задачу коши
\begin{equation} %\label{1.6}
v^{\prime\prime}+r_0^{k+2}e^{(k+2)t} {\vert v \vert}^p,t>0
\end{equation}
 с начальными условиями
\begin{equation} %\label{1.7}
v(0)=0, v^{\prime}(0)=r_0,
\end{equation}
методом Рунге-Кутта 4-го порядка с некоторым малым шагом $ h,$ начиная с $ t=0,$ до тех пор, пока по лемме 1 найдем точку $ t^*$ такую, что $ v(t^*)=0.$  После этого проверяем условие:}

$$
|t^*-\ln2| \leq\varepsilon.
$$
\textit{ Если да, то  запоминаем $ r_0 $ и переходим к \textbf{ Шаг 2. }, если нет, то $ r_0:=r_0+\delta$ и переходим к \textbf{ Шаг 1. }  (Здесь $\varepsilon, \delta - $ достаточно малые числа). }

\underline{\textbf{ Шаг 2. }}
$$
A:=\left (r_0 \right )^{\frac {k+p+1} {p-1}}.
$$
\textit{ Решаем задачу Коши
$$
u^{\prime \prime}+\frac{u^{\prime}}{r} +r^ku^p=0, 1<r<2,
$$
$$
u(1)=u(2)=0,
$$
начиная с $r=1$ до $r=2.$}


Таким образом полученное решение есть положительное радиально-симметричное решение задачи Дирихле (1), (2).
При $k=0$, $p=2 $ по приведенной схеме алгоритма получено следующее решение
положительное решение 
\vspace{0.5cm}


 \centerline{\begin{tabular}{ | l | l | }
\hline
r & u  \\ \hline
1. 00 & 0.000  \\
1.10 & 3.931 \\
1.20 & 7.351 \\
1.30 & 9.970 \\
1.40 & 11.446 \\
1.50 & 11.577 \\
1.60 & 10.426 \\
1.70 & 8.304 \\
1.80 & 5.633 \\
1.90 & 2.788 \\
2.00 & 0.000 \\
\hline
\end{tabular}}

