\Referat %Реферат отчёта, не более 1 страницы

Отчет содержит X~с., X~источников.

 \bigskip
 \textbf{ Ключевые
  слова:}
  СИСТЕМЫ ФУНКЦИЙ, ОРТОГОНАЛЬНЫЕ ПО СОБОЛЕВУ; РЯДЫ ФУРЬЕ; СМЕШАННЫЕ РЯДЫ; ЗАДАЧА КОШИ;
  ТЕОРИЯ ПРИБЛИЖЕНИЙ; ОРТОГОНАЛЬНЫЕ ПОЛИНОМЫ; УЛЬТРАСФЕРИЧЕСКИЕ ПОЛИНОМЫ; ПОЛИНОМЫ ЯКОБИ; ПОЛИНОМЫ ЧЕБЫШЕВА; ПОЛИНОМЫ ЛЕЖАНДРА; ПОЛИНОМЫ ЛАГЕРРА; ФУНКЦИИ ХААРА; СПЕЦИАЛЬНЫЕ РЯДЫ; СПЕЦИАЛЬНЫЕ ДИСКРЕТНЫЕ РЯДЫ; НАИЛУЧШЕЕ ПРИБЛИЖЕНИЕ И СКОРОСТЬ СХОДИМОСТИ; ФУНКЦИЯ ЛЕБЕГА; НЕРАВНОМЕРНЫЕ СЕТКИ; СРЕДНИЕ ВАЛЛЕ--ПУССЕНА.

 \bigskip

Настоящий отчёт содержит итоги работы за 2017 год Отдела математики и информатики ДНЦ РАН по теме
<<Теория полиномов, ортогональных по Соболеву. аппроксимативные свойства рядов Фурье по полиномам, ортогональным по Соболеву. приложения полиномов,  ортогональных по Соболеву>>
%осуществлению фундаментальных научных исследований в соответствии с
из Программы фундаментальных научных исследований государственных академий наук на 2013–2020 годы.

%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%



% begin Ramazanov  A.-R.K.
Для произвольной непрерывной на отрезке числовой оси функции $f(x)$  были построены $k$ раз($k=1, 2,\ldots$) непрерывно дифференцируемые на данном отрезке интерполяционные рациональные сплайн-функции $R_{N,k}(x,f)$, последовательность которых (в отличие от классических полиномиальных сплайнов) для любой последовательности сеток с диаметром, стремящимся к нулю, равномерно на этом отрезке сходится к самой функции $f(x)$.  Аналогичным свойством безусловной сходимости обладают также последовательности производных построенных сплайн-функций.
Интерполяционные сплайн-функции $R_{N,1}(x,f)$  применены для исследования вопросов сохранения ими выпуклости (вверх или вниз) и ковыпуклости  с произвольной переменой направления выпуклости дискретной функции $f(x)$. Как известно, конструкция классических полиномиальных сплайнов не позволяет эффективно применять их для решения второй части данной задачи, касающейся сохранения ковыпуклости с произвольной переменой направления выпуклости дискретных данных.     Получены достаточно легко проверяемые условия ковыпуклой интерполяции дискретной функции  $f(x)$  с возможной переменой направления выпуклости рациональными сплайн-функциями $R_{N,1}(x,f)$ по произвольным сеткам узлов.

Получены достаточные условия выпуклости (вверх или вниз) интерполяционных рациональных сплайн-функций $R_{N,2}(x,f)$  класса $C^2$ в случае выпуклой (вверх или вниз) функции $f(x)$ и произвольных сеток узлов.

Для дважды непрерывно дифференцируемых на отрезке функций получены оценки совместного   равномерного приближения самих функций и их производных до второго порядка посредством интерполяционных рациональных сплайн-функций и их соответствующих производных.







%В отчетном году продолжены исследования по теории систем функций, ортогональных по Соболеву, порожденных классическими ортогональными системами.
%Особое внимание уделено вопросам сходимости рядов Фурье по полиномам, ортогональным по Соболеву, порожденным классическими ортогональными полиномами непрерывной и дискретной переменной.
%Изучены асимптотические свойства полиномов, ортогональных по Соболеву, порожденных указанными классическими системами. В частности, изучены алгебраические и асимптотические свойства полиномов, ортогональных по Соболеву, порожденных классическими полиномами Якоби, Лагерра, полиномами Чебышева дискретной переменной, полиномами Мейкснера и полиномами Шарлье.
%
%На основе систем функций, ортогональных по Соболеву, разработаны алгоритмы для численно-аналитического решения систем линейных и нелинейных дифференциальных и разностных уравнений. Для широкого класса систем функций, ортогональных по Соболеву, найдены условия, при соблюдении которых сходятся итерационные процессы, на которых основываются указанные алгоритмы для приближенного решения систем дифференциальных и разностных уравнений.
%Ряд разработанных алгоритмов доведены до численных экспериментов (разработаны прикладные программные пакеты, реализующие указанные алгоритмы).
%Проведенные эксперименты показывают высокую эффективность предлагаемого численно-аналитического подхода к решению систем дифференциальных и разностных уравнений.


%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%



%Рассмотрена система функций $\mathcal{\psi}_{r,n}(x)$ $(r=1,2,\ldots, n=0,1,\ldots)$ ортонормированная по Соболеву относительно скалярного произведения  вида\linebreak $\langle f,g\rangle=\sum_{k=0}^{r-1}\Delta^kf(0)\Delta^kg(0)+
%\sum_{j=0}^\infty\Delta^rf(j)\Delta^rg(j)\rho(j)$,
%порожденная заданной ортонормированной системой функций $\mathcal{\psi}_{n}(x)$ $( n=0,1,\ldots)$. Показано, что ряды и суммы Фурье по системе
%$\mathcal{\psi}_{r,n}(x)$ $(r=1,2,\ldots, n=0,1,\ldots)$ является удобным и весьма эффективным инструментом приближенного решения задачи Коши для разностных уравнений.
%
%Для системы полиномов $l_{r,n}^{\alpha}(x)$ ($r$-натуральное число, $n=0, 1, \ldots$), ортонормированной относительно скалярного произведения типа Соболева (полиномы, ортонормированные по Соболеву) следующего вида $\langle f,g\rangle=\sum_{\nu=0}^{r-1}f^{(\nu)}(0)g^{(\nu)}(0)+\int_{0}^{\infty} f^{(r)}(x)g^{(r)}(x)\rho(x) dx$ и порожденной классическими ортонормированными полиномами Лагерра, получены рекуррентные соотношения, которые могут быть использованы для изучения различных свойств этих полиномов и вычисления их значений при любых $x$ и $n$.
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
%Рассмотрена задача о конструировании полиномов $s_{r,n}^\alpha(x)$, порожденных полиномами Шарлье $s_n^\alpha(x)$ и ортонормированных относительно скалярного произведения типа Соболева вида
%$  \langle f,g \rangle = \sum_{k=0}^{r-1} \Delta^k f(0) \Delta^k g(0) + \sum_{j=0}^\infty \Delta^r f(j) \Delta^r g(j) \rho(j) $, где $ \rho(x)=\alpha^x e^{-\alpha}/\Gamma(x+1)$.
%Показано, что система полиномов $s_{r,n}^\alpha(x)$, порожденная полиномами Шарлье, полна в гильбертовом пространстве $W^r_{l_\rho}$, состоящем из дискретных функций, заданных на сетке $\Omega=\{0,1,\ldots\}$, в котором введено скалярное произведение $\langle f,g \rangle$. Найдена явная формула вида $ s_{r,k+r}^{\alpha}(x) = \sum_{l=0}^{k} b_l^r x^{[l+r]} $, в которой $x^{[m]} = x(x-1)\ldots(x-m+1)$. Установлена связь полиномов $s_{r,n}^\alpha(x)$ с порождающими их ортонормированными классическими полиномами Шарлье $s_n^\alpha(x)$ вида $	s_{r,k+r}^{\alpha}(x)= U_k^r \left[s_{k+r}^{\alpha}(x) - \sum_{\nu=0}^{r-1} V_{k,\nu}^r x^{[\nu]}\right]$, в которой для чисел $U_k^r$, $V_{k,\nu}^r$ найдены явные выражения. 