%Уважаемые Авторы!
%Для подготовки pdf-файлы Вашей работы необходимо 
%запускать компиляцию с помощью команды latex 
%(в программе WinEdt это делается нажатием 
%клавиш Shift + Ctrl + L), после этого нужно 
%из получившегося dvi файла сделать pdf 
%с помощью команды dvi2pdf (в программе WinEdt для 
%этого есть специальная кнопка в верхней панели).
%Не нужно использовать команду pdflatex, 
%так как она препятствует команде \mag, 
%которая производит увеличение страниц 
%статьи для удобства редактирования.''
%Просим не использовать в тексте рукописи
%нестандартные макроопределения.

\documentclass{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[tbtags]{amsmath}
\usepackage{amsfonts,amssymb}

\usepackage{mathrsfs}



\usepackage[paper]{mz2ewin}

\usepackage{graphicx}


\hoffset -10mm
\voffset -7mm


\let\rom=\textup


\def\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\numberwithin{equation}{section}

%\numberwithin{equation}{subsection}


\theoremstyle{plain}

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{proposition}{Предложение}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{notation}{Обозначения}
\newtheorem{definition}{Определение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{proof}{Доказательство}\def\theproof{}
\newtheorem{remark}{Замечание}

%\newcommand{\keywords}[1]{%
%\vspace*{3mm}
%\indent{\bf Ключевые слова:} {#1}%
%
%}



\overfullrule5pt
%\mag1096
\mag1300
\begin{document}

\udk{517.521}

\date{}

\author{М.\,Г. Магомед-Касумов}
\address{Владикавказский научный центр РАН,\\
	Дагестанский научный центр РАН}
\email{rasuldev@gmail.com}



\title{Система функций, ортогональная в смысле Соболева и порожденная системой Уолша}


\markboth{М.\,Г. Магомед-Касумов}{Система функций, ортогональная в смысле Соболева}


\maketitle

\begin{fulltext}
\begin{abstract}
Изучены свойства функций из ортогональной по Соболеву системы $\mathfrak{W}_r$, порожденной системой Уолша. 
В частности, получены рекуррентные соотношения для функций из $\mathfrak{W}_1$.
Доказана равномерная сходимость рядов Фурье по системе $\mathfrak{W}_r$ к функциям $f$ из пространств Соболева $W^r_{L^p}$, $p \ge 1$,  $r=1,2,\ldots$.

Библиография: 9 названий.

\end{abstract}

\begin{keywords}
ортогональность в смысле Соболева, система Уолша, равномерная сходимость, рекуррентное соотношение
\end{keywords}

\footnotetext{Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ (проект 18-31-00477 мол\_a)}


\section{Введение}
Система функций Уолша $\mathfrak{W}=\mathfrak{W}_0=\{w_n(x)\}_{n=0}^\infty$ определяется с помощью функций Радемахера $r_k(x)=\operatorname{sign}\sin 2^{k+1}\pi x$ следующим образом \cite{walsh-GolubovBook}. Положим $w_0(x)=1$. Представляя $n \ge 1$ в виде двоичного разложения $n=\sum_{i=0}^{k}\varepsilon_i2^i$, где $\varepsilon_k=1$ и $\varepsilon_i \in \{0,1\}$, определим
\begin{equation}
w_n(x)=\prod_{i=0}^{k}(r_i(x))^{\varepsilon_i}.
\end{equation}

Введем в рассмотрение новую систему функций $\mathfrak{W}_r$, $r \ge 1$, порожденную системой функций Уолша $\mathfrak{W}$ ($x \in [0,1]$):
\begin{gather}
\label{walsh-wrk-1}
w_{r,k}(x) = \frac{x^k}{k!}, \quad 0 \le k \le r-1,\\
\label{walsh-wrk-2}
w_{r,k}(x) = \frac{1}{(r-1)!}\int_{0}^{x}(x-t)^{r-1}w_{k-r}(t)dt, \quad k \ge r.
\end{gather}



Пусть $L^p$ --- пространство функций, суммируемых на отрезке $[0,1]$, т. е.
\begin{equation}
L^p=\Bigl\{
f: \int_{0}^{1}|f(x)|^pdx < \infty
\Bigr\}.
\end{equation}
Через $W_{L^p}^r$, $r \ge 1$, обозначим пространство Соболева, состоящее из непрерывно дифференцируемых $r-1$ раз функций $f=f(x)$, заданных на отрезке $[0,1]$, для которых $f^{(r-1)}(x)$ абсолютно непрерывна, а $f^{(r)}\in L^p$. Заметим, что $\mathfrak{W}_r \subset W_{L^1}^r$ при любом $r$. В пространстве $W_{L^2}^r$ определим скалярное произведение соболевского типа
\begin{equation}\label{walsh-inner-prod}
\langle f,g \rangle=\sum_{s=0}^{r-1}f^{(s)}(0)g^{(s)}(0)+\int_0^1 f^{(r)}(t)g^{(r)}(t)dt,
\end{equation}
которое превращает $W_{L^2}^r$ в гильбертово пространство.
Нетрудно показать (см. раздел \ref{walsh-sec-Wr-props}), что ряд Фурье функции $f \in W_{L^2}^r$ по системе $\mathfrak{W}_r$ принимает следующий вид:
\begin{equation}\label{walsh-fourier-series-intro}
f(x) \sim \sum_{k=0}^{r-1}f^{(k)}(0)\frac{x^k}{k!}+
\sum_{k=r}^{\infty}c_{r,k}(f)w_{r,k}(x),
\end{equation}
где $c_{r,k}=\int_{0}^{1}f^{(r)}(t)w_{k-r}(t)dt$.

Общая теория систем функций, ортогональных относительно соболевского скалярного произведения вида \eqref{walsh-inner-prod} и порожденных классическими ортогональными системами, разработана в работах Шарапудинова И. И. (см., например, \cite{walsh-ShII-2018-IzvRan}). В статьях \cite{walsh-ShII-2018-IzvRan, walsh-ShII-2017-mz, walsh-ShII-2017-smj, walsh-ShII-2015-demi} рассмотрены конкретные соболевские системы $\Phi_r$, $r \ge 1$, порожденные различными классическими ортогональными системами: системой Хаара, системой полиномов Чебышева, Лежандра, Якоби, Лагерра. Для функций из систем $\Phi_r$ получены явные представления, исследованы их асимптотические свойства и изучены аппроксимативные свойства частичных сумм рядов Фурье по указанным системам. 
Аналогичные результаты получены и для систем, порожденных классическими дискретными ортогональными системами, такими как система полиномов Чебышева дискретной переменной \cite{walsh-ShII-2017-izvuz}, система полиномов Мейкснера \cite{walsh-ShII-meix-2016, walsh-Gadzh-2016-saratov}. Нерассмотренной оставалась ортогональная по Соболеву система функций $\mathfrak{W}_r$, порожденная системой Уолша. Данная работа призвана частично восполнить этот пробел.

Основная цель работы заключается в исследовании вопроса о равномерной сходимости рядов Фурье по системе $\mathfrak{W}_r$ для функций $f \in W^r_{L^p}$, $p \ge 1$.
Прежде всего, отметим, что применяя теорему 2.1, доказанную в общем случае в \cite{walsh-ShII-2018-IzvRan}, к системе $\mathfrak{W}_r$, можно получить утверждение:
\begin{statement}
	Система функций $\mathfrak{W}_r$ полна в $W_{L^2}^r$ и ортонормирована относительно скалярного произведения \eqref{walsh-inner-prod}.
\end{statement}
В той же работе исследованы вопросы равномерной сходимости рядов Фурье по системам, ортогональным относительно скалярных произведений вида \eqref{walsh-inner-prod}, для функций из пространств Соболева. Из теоремы 2.2 работы \cite{walsh-ShII-2018-IzvRan} вытекает следующее утверждение.
\begin{statement}
	Ряд Фурье по системе $\mathfrak{W}_r$ функции $f \in W_{L^2}^r$ равномерно на $[0,1]$ сходится к $f$.
\end{statement}



Используя базисность системы Уолша в пространствах $L^p$, $p>1$, данное утверждение можно усилить, распространив его на более широкий класс функций --- $W^r_{L^p}$, $p>1$.
\begin{theorem}\label{walsh-st-uni-conv-pg1}
	Для любой функции $f \in W_{L^p}^r$, $p>1$, $r=1,2,\ldots$, ряд Фурье этой функции по системе $\mathfrak{W}_r$ равномерно на $[0,1]$ сходится к $f$.
\end{theorem}

Отметим, что ряд Фурье по системе $\mathfrak{W}_r$ можно определить для любой функции $f \in W^r_{L^1}$. В связи с этим возникает естественный вопрос о том, справедливо ли утверждение теоремы \ref{walsh-st-uni-conv-pg1} для случая $p=1$. Ответ на этот вопрос является основным результатом настоящей статьи.
\begin{theorem}\label{walsh-st-main}
	Для любой функции $f \in W_{L^1}^r$, $r=1,2,\ldots$, ряд Фурье этой функции по системе $\mathfrak{W}_r$ равномерно на $[0,1]$ сходится к $f$.
\end{theorem}

\section{Некоторые свойства систем функций $\mathfrak{W}_r$}\label{walsh-sec-Wr-props}
Используя формулу дифференцирования под знаком интеграла \cite{walsh-fiht2}, из \eqref{walsh-wrk-1} и \eqref{walsh-wrk-2} выводим:
\begin{equation}\label{walsh-wrk-deriv-prop}
(w_{r,k}(x))^{(\nu)} =
\begin{cases}
w_{r-\nu,k-\nu}(x), &\nu \le \min\{k,r\},\\
0, &\nu > \min\{k,r\},
\end{cases}
\end{equation}
где полагаем $w_{0,k}(x)=w_{k}(x)$, $r \ge 0$, причем если $k > r$ и $\nu \ge r$, то равенство \eqref{walsh-wrk-deriv-prop} верно лишь почти всюду.

Покажем, что коэффициенты Фурье $c_{r,k}(f)$, $k, r \ge 0$, функции $f \in W^r_{L^2}$ по системе $\mathfrak{W}_r$ имеют вид
\begin{equation}\label{walsh-crk}
c_{r,k}(f)=
\begin{cases}
f^{(k)}(0), &k<r,\\
\int\limits_{0}^{1}f^{(r)}(t)w_{k-r}(t)dt, &k \ge r.
\end{cases}
\end{equation}
В самом деле, из \eqref{walsh-inner-prod} имеем
\begin{equation*}
c_{r,k}(f)=\langle f, w_{r,k} \rangle =
\sum\limits_{s=0}^{r-1}f^{(s)}(0)w^{(s)}_{r,k}(0)+\int\limits_{0}^{1}f^{(r)}(t)w^{(r)}_{r,k}(t)dt.
\end{equation*}
Если $k < r$, то $w^{(r)}_{r,k}(x)=(x^k/k!)^{(r)}=0$ и $w^{(s)}_{r,k}(0)=(x^k/k!)^{(s)}\big|_{x=0}=\delta_{ks}$, $0 \le s \le r-1$. Следовательно, $c_{r,k}(f)=f^{(k)}(0)$, $k < r$. При $k \ge r$ в силу \eqref{walsh-wrk-deriv-prop} имеем равенство $w^{(s)}_{r,k}(0)=w_{r-s,k-s}(0)=0$, поэтому $c_{r,k}(f)=\int\limits_{0}^{1}f^{(r)}(t)w^{(r)}_{r,k}(t)dt$. Если еще раз применить \eqref{walsh-wrk-deriv-prop}, то получим вторую строку в \eqref{walsh-crk}.

Непосредственно с помощью \eqref{walsh-crk} можно установить связь между коэффициентами $c_{r,k}(f)$ при различных $r$:
\begin{equation}\label{walsh-crk-deriv}
c_{r,k}(f)=c_{r-\nu,k-\nu}(f^{(\nu)}), \quad 0 \le \nu \le \min\{r,k\}.
\end{equation}

Частичная сумма ряда Фурье функции $f$ по системе $\mathfrak{W}_r$ порядка $n$ имеет вид:
\begin{equation*}
S_{r,n}(f,x)=
\sum_{k=0}^{n-1}c_{r,k}(f)w_{r,k}(x)=
\sum_{k=0}^{r-1}f^{(k)}(0)\frac{x^k}{k!}+
\sum_{k=r}^{n-1}c_{r,k}(f)w_{r,k}(x), \quad n > r \ge 1.
\end{equation*}

Через $S_{0,n}(f)=S_n(f)=\sum\limits_{k=0}^{n-1}c_k(f)w_k(x)$ будем обозначать частичную сумму Фурье функции $f$ порядка $n$ по системе Уолша.

Используя соотношения \eqref{walsh-wrk-deriv-prop} и \eqref{walsh-crk-deriv}, выводим:
\begin{equation*}
S_{r,n}^{(\nu)}(f,x)=
\sum_{k=0}^{n-1}c_{r,k}(f)w^{(\nu)}_{r,k}(x)=
\sum_{k=\nu}^{n-1}c_{r-\nu,k-\nu}(f^{(\nu)})w_{r-\nu,k-\nu}(x).
\end{equation*}
Последнее выражение представляет собой частичную сумму Фурье функции $f^{(\nu)}$ по системе $\mathfrak{W}_{r-\nu}$ порядка $n-\nu$. Таким образом, имеет место равенство
\begin{equation}\label{walsh-Srn-deriv}
S_{r,n}^{(\nu)}(f,x)=
S_{r-\nu,n-\nu}(f^{(\nu)},x), \quad 0 \le \nu \le r.
\end{equation}

Остановимся более подробно на свойствах функций системы $\mathfrak{W}_1$.
Приведем явный вид нескольких первых функций этой системы при $x \in [0,1]$:
\begin{gather}\label{walsh-w12}
w_{1,0}(x)=1, \;
w_{1,1}(x)=x, \;
w_{1,2}(x)=\frac{1}{2}-|x-\frac{1}{2}|=
\begin{cases}
x, &0 \le x < \frac{1}{2},\\
1-x, &\frac{1}{2} \le x < 1,
\end{cases}\\
\notag
w_{1,3}(x)=
\begin{cases}
x, &0 \le x < 1/4,\\
\frac{1}{2}-x, &1/4 \le x < 1/2,\\
x-\frac{1}{2}, &1/2 \le x < 3/4,\\
1-x, &3/4 \le x < 1,
\end{cases}
\quad
w_{1,4}(x)=
\begin{cases}
x, &0 \le x < 1/4,\\
\frac{1}{2}-x, &1/4 \le x < 1/2,\\
\frac{1}{2}-x, &1/2 \le x < 3/4,\\
x-1 , &3/4 \le x < 1.
\end{cases}
\end{gather}

Далее, отметим, что из ортогональности функций Уолша на $[0,1]$ вытекает соотношение
\begin{equation*}
w_{1,n}(0)=w_{1,n}(1)=0, \quad n \ge 2.
\end{equation*}
Это свойство позволяет нам без дополнительных оговорок периодически с периодом $T=1$ продолжить $w_{1,k}(x)$, $k \ge 2$, на всю ось. Поэтому
всюду в дальнейшем мы будем считать функции $w_{1,k}(x)$, $k \ge 2$, определенными на всей оси.
\begin{theorem}
	Если $k \ge 0$ и $0 \le p \le k$, то имеет место следующее рекуррентное соотношение
	\begin{equation*}
	w_{1,1+2^k}(x)=\frac{1}{2^p}w_{1,1+2^{k-p}}(2^p x).
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Пусть $p=1$. Пользуясь тем фактом, что
	\begin{equation*}
	w_{2^k}(t)=r_k(t)=r_{k-1}(2t)=w_{2^{k-1}}(2t),
	\end{equation*}
	непосредственно из определения \eqref{walsh-wrk-2} выводим
	\begin{equation*}
	w_{1,1+2^k}(x)=
	\int\limits_0^x w_{2^k}(t)dt=
	\int\limits_0^x w_{2^{k-1}}(2t)dt=
	\frac{1}{2}\int\limits_0^{2x} w_{2^{k-1}}(t)dt=
	\frac{1}{2}w_{1,1+2^{k-1}}(2x).
	\end{equation*}
	Доказательство завершается применением математической индукции.
\end{proof}
Полагая $p=k$, из приведенной выше теоремы получаем
\begin{equation}\label{walsh-w1pow2k-w12}
w_{1,1+2^k}(x)=\frac{1}{2^k}w_{1,2}(2^k x).
\end{equation}
Отсюда с учетом \eqref{walsh-w12} имеем следующую оценку:
\begin{equation}\label{walsh-w12k-est}
0 \le w_{1,1+2^k}(x) \le \frac{1}{2^{k+1}}, \quad k \ge 0.
\end{equation}
Из равенства \eqref{walsh-w1pow2k-w12} также следует, что период функции $w_{1,1+2^k}(x)$ равен $\frac{1}{2^k}$.
Кроме того, указанное равенство дает простой способ вычисления значений функции $w_{1,1+2^k}(x)$ при произвольном $k \ge 1$.

\begin{theorem}\label{walsh-st-w1n-w12k}
	Если $n=2^k+i$, $k \ge 0$, $0 \le i \le 2^k-1$, то справедливо следующее равенство:
	\begin{equation*}
	w_{1,1+n}(x)=w_i(x)w_{1,1+2^k}(x).
	\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Далее нам понадобятся следующие два утверждения относительно свойств системы Уолша, доказательство которых можно найти в \cite{walsh-GolubovBook} и \cite{walsh-GolubovBook} соответственно.
	\begin{statement}\label{walsh-w-const-on-delta}
		Функция $w_n(x)$ при $0 \le n < 2^{k+1}$ принимает постоянное значение, равное $\pm 1$, на каждом двоичном интервале 
		$\Delta_m^{(k+1)}=\Bigl[\frac{m}{2^{k+1}},\frac{m+1}{2^{k+1}}\Bigr)$, $0 \le m < 2^{k+1}$, причем $w_n(x)=1$ при $x \in \Delta_0^{(k+1)}$ .
	\end{statement}
	\begin{statement}\label{walsh-int-deltak-zero}
		Для любого $m$, $0 \le m \le 2^k-1$, и для любого $k \ge 0$ справедливо равенство 
		\begin{equation*}
		\int_{m/2^k}^{(m+1)/2^k}
		w_n(x)dx = 0, \quad 2^k \le n < 2^{k+1}.
		\end{equation*}
	\end{statement}
	
	
	
	
	Из определения функций Уолша легко получить соотношение (см. \cite{walsh-GolubovBook})
	\begin{equation}\label{walsh-wn-w2k}
	w_n(x)=w_i(x)w_{2^k}(x).
	\end{equation}
	Обозначим через $j(k,x)$ номер того единственного двоичного интервала $\Delta_j^{(k)}$ из $k$-той пачки, который содержит точку $x$, т. е. $x \in \Delta_{j(k,x)}^{(k)}$. Учитывая, что функция $w_i(x)$ постоянна на двоичных интервалах $\Delta_j^{(k)}$ (см. утверждение \ref{walsh-w-const-on-delta}), обозначим через $w_{i,j}^{(k)}$ значение функции $w_i(x)$ на $\Delta_j^{(k)}$ и, используя \eqref{walsh-wn-w2k}, запишем
	\begin{equation*}
	w_{1,1+n}(x)=
	\int\limits_{0}^{x}w_{2^k}(t)w_i(t)dt=
	\sum\limits_{j=0}^{j(k,x)-1}w_{i,j}^{(k)}
	\int\limits_{\Delta_j^{(k)}}w_{2^k}(t)dt+
	w_{i,j(k,x)}^{(k)}\int\limits_{\frac{j(k,x)}{2^k}}^{x}w_{2^k}(t)dt.
	\end{equation*}
	В силу утверждения \ref{walsh-int-deltak-zero} все интегралы под знаком суммы обращаются в ноль, поэтому
	\begin{equation}\label{walsh-proof:w11n-wi}
	w_{1,1+n}(x)=w_{i,j(k,x)}^{(k)}\int\limits_{\frac{j(k,x)}{2^k}}^{x}w_{2^k}(t)dt=
	w_i(x)\int\limits_{\frac{j(k,x)}{2^k}}^{x}w_{2^k}(t)dt.
	\end{equation}
	Заметим теперь, что при $i=0$ полученное соотношение принимает вид
	\begin{equation}\label{walsh-proof:w112k-wi}
	w_{1,1+2^k}(x)=\int\limits_{\frac{j(k,x)}{2^k}}^{x}w_{2^k}(t)dt.
	\end{equation}
	Утверждение теоремы вытекает из \eqref{walsh-proof:w11n-wi} и \eqref{walsh-proof:w112k-wi}.
\end{proof}

\section{Доказательство теорем}
\begin{proof}[теоремы \ref{walsh-st-uni-conv-pg1}]
	Применяя формулу Тейлора с остатком в интегральной форме для функции $f$:
	\begin{equation*}
	f(x)=
	\sum\limits_{k=0}^{r-1}
	f^{(k)}(0)\frac{x^k}{k!}+
	\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_{0}^{x}(x-t)^{r-1}f^{(r)}(t)dt,
	\end{equation*}
	используя определение \eqref{walsh-wrk-2} функций $w_{r,k}(x)$ и замечая, что $c_{r,k}(f)=c_{k-r}(f^{(r)})$, можно получить следующее выражение для остатка ряда Фурье:
	\begin{multline}\label{walsh-rem-r-0}
	f(x)-S_{r,r+n}(f,x)=
	\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_{0}^{x}(x-t)^{r-1}
	\Bigl(
	f^{(r)}(t)-\sum\limits_{k=r}^{r+n-1}c_{k-r}(f^{(r)})w_{k-r}(t)
	\Bigr)dt=\\
	\frac{1}{(r-1)!}\int\limits_{0}^{x}(x-t)^{r-1}
	\Bigl(
	f^{(r)}(t)-S_n(f^{(r)},t)
	\Bigr)dt.
	\end{multline}
	Отсюда с помощью неравенства Гельдера получаем
	\begin{multline*}
	|f(x)-S_{r,r+n}(f,x)| \le
	\frac{1}{(r-1)!}\Bigl(
	\int\limits_{0}^{1}|x-t|^{q(r-1)}dt
	\Bigr)^{1/q}
	\|f^{(r)}-S_n(f^{(r)})\|_p \le \\
	\frac{1}{(r-1)!}\|f^{(r)}-S_n(f^{(r)})\|_p.
	\end{multline*}
	Но для $f^{(r)} \in L^p$, $p>1$, норма разности в силу базисности системы Уолша в $L^p$, $p>1$, стремится к нулю. Теорема доказана.
\end{proof}

\begin{proof}[теоремы \ref{walsh-st-main}]
	%Обозначим через $R_{r,r+n}(f)$ остаток ряда Фурье функции $f$ по системе $\mathfrak{W}_r$:
	%\begin{equation*}
	%R_{r,r+n}(f)=f(x)-S_{r,r+n}(f).
	%\end{equation*}
	Докажем теорему \ref{walsh-st-main}, используя индукцию по $r$. 
	
	Пусть $r=1$.
	При указанном $r$ формула \eqref{walsh-rem-r-0} примет вид:
	\begin{equation*}
	f(x)-S_{1,1+n}(f,x)=\int\limits_{0}^{x}
	\Bigl(
	f'(t)-S_n(f',t)
	\Bigr)dt.
	\end{equation*}
	Отсюда вытекает неравенство
	\begin{equation}\label{walsh-rem-1}
	|f(x)-S_{1,1+n}(f,x)| \le 
	\|f'-S_n(f')\|_{L^1}, \quad x \in [0,1].
	\end{equation}
	Как известно \cite{walsh-GolubovBook}, подпоследовательность с номерами $n=2^k$ последовательности частичных суммы Фурье --- Уолша функции $f \in L^1$ сходится в метрике этого пространства к самой функции $f$. Тогда из \eqref{walsh-rem-1} получаем, что
	\begin{equation}\label{walsh-S12k-uni-conv}
	S_{1,1+2^k}(f,x) \rightrightarrows f(x), \quad k \to \infty, \,\, x \in [0,1].
	\end{equation}
	Возьмем теперь произвольное $n=2^k+i$, $0 \le i \le 2^k-1$. Тогда
	\begin{equation}\label{walsh-proof:f-S1n}
	|f(x)-S_{1,1+n}(f,x)| \le
	|f(x)-S_{1,1+2^k}(f,x)|+|Q_{k,i}(f,x)|,
	\end{equation}
	где $Q_{k,i}(f,x)=\sum\limits_{j=2^k}^{2^k+i-1}c_{1,1+j}(f)w_{1,1+j}(x)$ при $i > 0$, и $Q_{k,0}(f)=0$. Из \eqref{walsh-S12k-uni-conv} следует, что для любого $\varepsilon>0$ существует номер $k_1=k_1(\varepsilon)$, такой что 
	\begin{equation}\label{walsh-proof:R12k}
	|f(x)-S_{1,1+2^k}(f,x)| < \frac{\varepsilon}{2}, \quad k \ge k_1, \,\, x \in [0,1]. 
	\end{equation}
	Далее, используя теорему \ref{walsh-st-w1n-w12k}, оценку \eqref{walsh-w12k-est} и равенство \eqref{walsh-crk-deriv}, получаем следующее соотношение:
	\begin{equation}\label{walsh-proof:Qki-1}
	|Q_{k,i}(f,x)|\le
	\frac{1}{2^{k+1}}
	\sum\limits_{j=2^k}^{2^k+i-1}
	|c_{1,1+j}(f)| \le 
	%\frac{1}{2^{k+1}}
	%\sum\limits_{j=2^k}^{2^{k+1}-2}
	%|c_{1,1+j}(f)|=
	\frac{1}{2^{k+1}}
	\sum\limits_{j=2^k}^{2^{k+1}-2}
	|c_{j}(f')|. 
	\end{equation}
	В рассматриваемом случае $f' \in L^1$, поскольку $f \in W^1_{L^1}$. Следовательно, ввиду того, что коэффициенты Фурье --- Уолша суммируемых функций стремятся к нулю \cite{walsh-GolubovBook}, для заданного $\varepsilon$ найдется такой номер $k_2=k_2(\varepsilon)$, что $|c_j(f')| < \varepsilon$ при $j \ge 2^{k_2}$. Тогда из \eqref{walsh-proof:Qki-1} имеем:
	\begin{equation}\label{walsh-proof:Qki-final}
	|Q_{k,i}(f,x)| < \frac{\varepsilon}{2}, \quad k \ge k_2, \,\, 1 \le i \le 2^k-1.
	\end{equation}
	Полагая $n_0 = 2^{\max\{k_1,k_2\}}$, из \eqref{walsh-proof:f-S1n}, \eqref{walsh-proof:R12k} и \eqref{walsh-proof:Qki-final} выводим:
	\begin{equation*}
	|f(x)-S_{1,1+n}(f,x)| < \varepsilon, \quad n \ge n_0, \,\, x \in [0,1].
	\end{equation*}
	Таким образом, база индукции выполнена. Для доказательства шага индукции воспользуемся свойством \eqref{walsh-Srn-deriv} частичных сумм Фурье по системе $\mathfrak{W}_r$:
	\begin{equation*}
	f(x)-S_{r,n}(f,x)=
	\int\limits_{0}^{x}
	\Bigl(f(t)-S_{r,n}(f,t)\Bigr)'dt=
	\int\limits_{0}^{x}
	\Bigl(f'(t)-S_{r-1,n-1}(f',t)\Bigr)dt.
	\end{equation*}
	Для завершения индукционного перехода остается только заметить, что если $f \in W^r_{L^1}$, то $f' \in W^{r-1}_{L^1}$.
\end{proof}



%=================Список литературы====================
\end{fulltext}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{walsh-GolubovBook}
Б.\,И. Голубов, А.\,В. Ефимов, В.\,А. Скворцов,Ряды и преобразования Уолша: Теория и применения. Наука. Гл. ред. физ.-мат. лит, Москва, 1987, 344 с.

\bibitem{walsh-ShII-2018-IzvRan}
И.\,И. Шарапудинов,"Системы функций, ортогональные по Соболеву, ассоциированные с ортогональной системой", Изв. РАН. Сер. матем., 82:1 (2018), 225--258.

\bibitem{walsh-ShII-2017-mz}
И.\,И. Шарапудинов,"Аппроксимативные свойства рядов Фурье по многочленам, ортогональным по Соболеву с весом Якоби и дискретными массами", Матем. заметки, 101:4 (2017), 611--629.

\bibitem{walsh-ShII-2017-smj}
И.~И.~Шарапудинов,"Специальные ряды по полиномам Лагерра и~их аппроксимативные свойства", Сиб. матем. журн., 58:2 (2017), 440--467.

\bibitem{walsh-ShII-2015-demi}
И.~И.~Шарапудинов, М.~Г.~Магомед-Касумов, С.~Р.~Магомедов,"Полиномы, ортогональные по Соболеву, ассоциированные с полиномами Чебышева первого рода", Дагестанские электронные математические известия, 4 (2015), 1--14.

\bibitem{walsh-ShII-2017-izvuz}
И.~И.~Шарапудинов, Т.~И.~Шарапудинов,"Полиномы, ортогональные по Соболеву, порожденные многочленами Чебышева, ортогональными на сетке", Изв. вузов. Матем., 61:8 (2017), 67--79.

\bibitem{walsh-ShII-meix-2016}
И.~И.~Шарапудинов, З.~Д.~Гаджиева,"Полиномы, ортогональные по Соболеву, порожденные многочленами Мейкснера", Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика, 16:3 (2016), 310--321.

\bibitem{walsh-Gadzh-2016-saratov}
Р.~М.~Гаджимирзаев,"Ряды Фурье по полиномам Мейкснера, ортогональным по Соболеву", Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика, 16:4 (2016), 388--395.

\bibitem{walsh-fiht2}
Г.\,М. Фихтенгольц,Курс дифференциального и интегрального исчисления. Физматлит, Москва, 2001, 810 с.

\end{thebibliography}
\end{document}
